<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0007-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1916-11-10">November 10, 1916</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 7</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 73</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>7MO ANNÉE (42me Année Judiciaire). N° 7 3 . 1 0 N O V E M B R E ÎYITJ</p>
                <p>° ™ T, O N, GÀ/FTTF ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>ADMINISTRATION : A * s ÉGYPTE P. T. 1</p>
                <p>Alexandrie, DES ÉTRANGER.</p>
                <p>•?, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky. __</p>
                <p>> '</p>
                <p>TRIBUNAUX • MIXTES " 2 1</p>
                <p>5, Rue El Madabegh. n . c p v n - r n „</p>
                <p>' •</p>
                <p>Tél. 17-72. U t U i r l t S ' a d r e s s e r à l'Administration.</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER ET LÉON PANGALO, AVOCATS À LA
                    COUR</p>
                <p>ET SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>De la Condition Juridique des sujets Ottomans résidant en Egypte</head>
                <p>L e 18 Décembre 1914, l'Egypte, placée s o u s le Protectorat de la G r a n d e B
                    r e t a g n e, r o m p a i t les liens de vassalité q u i la rattachaient à
                    l'Empire Ottoman .</p>
                <p>Dès lors, les Capitulations p r e n a i e n t fin de plein droit (voir article d
                    e C. A.</p>
                <p>d a n s la Gazette des Tribunaux, VI, N° 6 7, p . 97), e t l e s sujet s
                    ottomans, q u i, r é s i d a n t en Egypte, n'étaient pas consid é r é s comme
                    indigènes, devenaient sujet s étrangers .</p>
                <p>Disparition d e s Capitulations, e x t r a -</p>
                <p>néité d e s O t t o m a n s, telles f u r e n t les d e u x principale s
                    conséquences de la la r é p u diation de la suzeraineté T u r q u e .</p>
                <p>L e régime capituiaire continua cependant d'exister g r â c e à la communication
                    du 10 Décembre 1914, où le Gouvernement d e S. M. Britannique proposait à S.H.
                    le S u l t a n d e remettre jusqu'à la fin des hostilités la révision d e s «
                    traités</p>
                <p>« c o n n u s s o u s le n o m d e Capitulations ».</p>
                <p>Mais . aucune m e s u r e gouvernementale n'intervint pour éluder la d e u x i è
                    m e conséquence . L e s O t t o m a n s, continuant d'ê t r e les ressortissants
                    d'une P u i s s a n c e d e v e n u e complètement étrangère à l'Egypte, n e p o
                    u v a i e n t p l u s désormais être traités qu'e n étrangers.</p>
                <p>E n outre, la P u t s s a n c e protectrice d e l'Egypte é t a n t en guerre avec
                    la T u r q u i e, les sujet s t o t t o m a n s devenaient sujet s ennemis.</p>
                <p>E t r a n g e r s et ennemis : telle e s t la condition juridique d e s O t t o m
                    a n s résidant en</p>
                <p>Egypte .</p>
                <p>Déduire les conséquence r e n f e r m é e s d a n s cette formule, en t e n a n t
                    c o m p t e d e s principes' g é n é r a u x d u Droit International, d e la
                    situation faite à l'Egypte depuis le</p>
                <p>1 8 Décembre 1914, ainsi-que des diverses</p>
                <p>Proclamations édictées p a r les Autorités</p>
                <p>Militaires depuis le commencement des hostilités, tel e s t le b u t q u e l'o n
                    s e p r o p o s e d a n s la présente étude.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>« Atteignant l'individu ennemi d a n s</p>
                <p>« s e s droits privés d'une manière q u a s i</p>
                <p>« p é n a l e » (Trib. Civ. Caire, 1 9 Juin 1916,</p>
                <p>Gaz. VI, 155-486), ayant pour b u t « d e</p>
                <p>&lt; faire p e s e r s u r les particuliers les c o n s é -</p>
                <p>« q u e n c e s d e la guerre, d e leur causer u n</p>
                <p>« p r é j u d i c e, d e ruiner leur commerce...</p>
                <p>« ayant e n s o m m e u n caractère p é n a l »</p>
                <p>(Trib. C o m . Alexandrie, G a z . VI, 126-398), la législation militaire
                    élaborée durant la guerre e s t u n e législation d'exception, d o n c
                    d'interprétation stricte.</p>
                <p>Elle ne peut, e n conséquence, atteindre q u e les i n d i v i d u s p a r elle v
                    i s é s et a u x q u e l s elle d o n n e la dénomination d e « sujet s e n n e
                    m i s » . O r, aucune proclamation ne fait allusion a u x O t t o m a n s
                    résidant en Egypte . L a raison de ce silence n'est certainement p a s
                    l'oubli.</p>
                <p>E n application logique des principes p l u s h a u t énoncés, les O t t o m a n
                    s résidant e n Egypte n e devraient p a s être consid é r é s comme e n n e m i
                    s : ils ne le s o n t p a s, e n effet, d e droit, aucune décision d e l a</p>
                <p>Loi Martiale ne leur d o n n a n t cette dénomination pour les atteindre d a n s
                    l e u r s droit s privés. Mais sujet s ennemis, ils le s o n t d e f a i t à c a
                    u s e d e s principes '</p>
                <p>d e la « législation qu'actuellement les bel-</p>
                <p>* ligérants — l'un d'e u x commençant et les</p>
                <p>« autres suivant p a r v o i e d e représailles —</p>
                <p>« ont établie », législation q u i solidarise e n t r e e u x les sujet s e t
                    l'Etat en les consid é r a n t comme d e s e n n e m i s .</p>
                <p>E n n e m i s d e fait et n o n d e droit, aucune des déchéances dont s o n t f r
                    a p p é s les, sujet s e n n e m i s officiellemenl reconnus n'atteint les O t t
                    o m a n s d'Egypte . C'est c e q u e décide, e n effet, le jugement précité d u
                    Tribunal d e Commerce d'Alexandrie lorsqu'il dit q u e « J e s décisions ( d e
                    s</p>
                <p>« Autorités Militaires) créent bien un régi-</p>
                <p>« m e spécial pour les e n n e m i s r e c o n n u s</p>
                <p>« officiellement comme tels, mais n e f o n t</p>
                <p>« aucune distinction e n t r e les autres caté-</p>
                <p>« gories d'individus p o u v a n t s e trouver</p>
                <p>« d a n s le P a y s; les n o n e n n e m i s c o m p r e -</p>
                <p>« n a n t p a r conséquent, n o n seulement les</p>
                <p>« nationaux, mais l e s alliés, les neutres</p>
                <p>« et même l e s ennemis de fait q u e les</p>
                <p>« décisions n'auraient pas expressément</p>
                <p>« visés » .</p>
                <p>C e p e n d a n t s i les sujet s O t t o m a n s c o n t i nuent d'avoir la
                    pleine et entière jouiss a n c e d e leurs droits, la situation faite à
                    l'Egypte, depuis le 18 Décembre 1914, a modifié l'exercice o u les p r i n c i p
                    e s d'e x e r cice de ces droits.</p>
                <p>Relevant, a v a n t cette d a t e, des Tribunaux Indigènes, d a n s leurs
                    conflits avec les sujet s locaux, les O t t o m a n s, pour c e s sortes d e
                    litiges, sont, depuis, justiciables des Tribunaux M i x t e s . L a
                    communication du 19 Décembre 1914 avait r e m i s l a révision d e s
                    Capitulations e t c o n s é q u e m -</p>
                <p>ment p r o r o g é le fonctionnement d e l a</p>
                <p>Juridiction Mixte . Les Tribunaux d e l a</p>
                <p>Réforme, maintenus dans leur o r g a n i s a tion et leurs attributions,
                    restaient l e s t r i b u n a u x d e droit c o m m u n s e u l s c o m p é
                    tents pour connaître des conflits e n t r e étrangers et indigènes et entre
                    étrangers de nationalités différentes : L e s O t t o m a n s, d e v e n u s
                    étrangers, n e peuvent d o n c p l u s relever q u e d e s T r i b u n a u x
                    Mixte s d a n s leurs litiges avec les sujet s locaux.</p>
                <p>N o u s n e c r o y o n s p a s q u e la question d'incompétence ait été soulevée
                    jusqu'à présent d e v a n t la Juridiction Indigène pour c e s s o r t e s d e
                    conflits. Il est p r o b a b l e pourtant, pour n e p a s d i r e s û r, q u e s
                    i cette question était portée devant la Cour d'Appel Indigène, elle l a
                    résoudrait dans le s e n s d e l'incompétence.</p>
                <p>E n effet, jusqu'e n 1910, il y e u t conflit entre les Tribunaux M i x t e s et
                    l e s Tribunaux Indigènes relativement à la juridiction dont relevaient les
                    Bulgares. Lorsque, en 1908, la Bulgarie e û t déclaré son indépendance, et q u e
                    ce fait e u t été r e connu p a r l'E u r o p e et l'Empire O t t o m a n, la
                    Cour d'Appel Indigène n e p û t qu'a d mettre la nationalité étrangère d e s B u
                    l g a r e s et s e déclarer incompétente, pour, les j u g e r d a n s leurs
                    conflits avec l e s</p>
                <p>Indigènes: ainsi, elle faisait sienne l a théorie des Tribunaux M i x t e s s u i
                    v a n t laquelle les étrangers, sujet s d'une P u i s s a n c e n o n
                    capituiaire, tout comme l e s autres étrangers, relèvent de la Juridiction</p>
                <p>Mixte, d a n s leurs procès avec les sujet s l o c a u x .</p>
                <p>L a d e u x i è m e C h a m b r e Commerciale d u</p>
                <p>Tribunal Mixte du Caire a déjà t r a n c h é la question en ce s e n s, ayant
                    décidé q u e</p>
                <p>« la Juridiction Mixte est compétente pour connaître d'un procès entre un s u j e
                    t otto-»</p>
                <p>m a n e t d e s sujet s locaux, puisque l'Egypte, é t a n t i n d é p e n d a n t
                    e maintenant, n e f a i t p l u s partie de la T u r q u i e, et qu'il y a p a r
                    p a r conséquent différence de nationalité entre u n sujet ottoman e t u n sujet
                    local, entraînant la compétence d e s T r i b u n a u x</p>
                <p>Mixte s » (Jug. 2 2 Février 1916, Ga¿. VI</p>
                <p>90-280).</p>
                <pb n="4" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>• ' *</p>
                <p>* *</p>
                <p>U n e a u t r e question i n t é r e s s a n t e s e p o s e :</p>
                <p>d a n s l e u r s conflits e n t r e e u x, à q u e l l e juridiction c e s s u j
                    e t s O t t o m a n s doivent-ils s'a d r e s s e r ?</p>
                <p>L e s . Tribunaux Mixtes s o n t essentiellem e n t i n compétents, l a condition
                    constitut i v e d e l e u r compétence é t a n t nécessairem e n t l'intérêt « m
                    i x t e ».</p>
                <p>L a Juridiction Indigène est constituée pour c o n n a î t r e d e s c o n t e s
                    t a t i o n s e n t r e sujet s l o c a u x . .</p>
                <p>Les Tribunaux Consulaires Britannique s,</p>
                <p>« Special Cour t for G e r m a n s a n d A u s t r i a n s in Egypt », s o n t a
                    u s s i i n compétents, la</p>
                <p>Proclamation du 15 Avril 1915, q u i a délégué à c e s T r i b u n a u x le s o i
                    n d e v i d e r l e s procès q u e d e s A u s t r o - H o n g r o i s o u d e s
                    A l l e m a n d s p o u v a i e n t avoir e n t r e e u x, ayant p a s s é s o u
                    s silence l a situation qu'elle entendait faire a u x O t t o m a n s .</p>
                <p>L a question serait insoluble, s i n o u s n'a v i o n s p a s r e c o u r s a u
                    x principes g é n é r a u x d u D r o i t International.</p>
                <p>Dans l e s p a y s q u i o n t l'entière et .</p>
                <p>pleine j o u i s s a n c e d e leur s o u v e r a i n e t é, l e s é t r a n g e
                    r s, d a n s l e s procès q u i les divisent, sauf quelques r a r e s exceptions
                    s e r a p p o r t a n t a u s t a t u t personnel , s o n t justiciables d e s t
                    r i b u n a u x dont relèvent l e s régnicoles d e c e s p a y s . O r, d e p u
                    i s l e</p>
                <p>1 8 Décembre 1914, vis-à-vis d e l a T u r q u i e l'Egypte jouit d e s a pleine
                    et entière s o u v e r a i n e t é intérieure. N o u s s o m m e s loin d e d i
                    r e que la T u r q u i e a i t a c c e p t é cet état d e c h o s e s, mais il n
                    e f a u t p a s o u b l i e r q u e c'est a u p o i n t d e v u e é g y p t i e
                    n q u e l'o n doit e x a m i n e r l a condition j u r i d i q u e d e s O t t o
                    m a n s d'Egypte . S i l a fin d e l a</p>
                <p>S u z e r a i n e t é O t t o m a n e e t l'établissement d u P r o t e c t o r a
                    t A n g l a i s s u r l'Egypte n'ont p a s encore é t é r e c o n n u s p a r t
                    o u s les</p>
                <p>E t a t s, cela ne signifie p o i n t q u e l'Egypte, c h e z elle, n e soit p a
                    s m a î t r e s s e d e s e s d e s t i n é e s pour s e d o n n e r tel r é g i
                    m e qu'il lui plaît. T a n t q u e les Puissances, dont l'intérêt e s t e n
                    contradiction avec le r é g i m e du 1 8 Décembre 1914, n e r é u s s i s s e n
                    t p a s à faire r e v i v r e l'ancien état des choses e t à l'i m p o s e r à
                    l'Egypte, celle-ci reste, c h e z elle, s o u m i s e à s o n n o u v e a u r é
                    g i m e politique. C'est l a seule t h è s e q u i p u i s s e être a d m i s e
                    e n Egypte, e n G r a n d e B r e t a g n e e t d a n s les P a y s q u i o n t
                    r e c o n n u les événements du 1 8 Décembre 1914. •</p>
                <p>C e p e n d a n t, v i s - à - v i s d e s Puissances q u i, a v a n t cette d a
                    t e, bénéficiaient d e s</p>
                <p>Capitulations, la Souverain e t é Intérieure d e, l'Egypte r e s t e mitigée. P a
                    r la c o m m u nication du 19 Décembre 1914, le R é g i m e</p>
                <p>Capitulaire a, e n effet, é t é m a i n t e n u jusqu'à l a fin d e s hostilités,
                    et c e n'est qu'a u profit d e c e s s e u l e s P u i s s a n c e s q u e
                    l'Egypte doit encore souffrir p r o v i s o i r e m e n t u n e diminution d e s
                    a s o u v e r a i n e t é intérieure. O r la T u r q u i e n'a jamais é t é u n
                    e P u i s s a n c e Capitulaire; pour elle d o n c il ne peut nullement être
                    question d u maintien d'un traité q u i n ' à jamais e u d'e x i s t e n c e :
                    vis-à-vis d e l'Empire Ottoman, l'Egypte est pleinement s o u v e r a i n e a u
                    p o i n t d e v u e intérieur. D ' où il résulte q u e les sujet s o t t o m a n
                    s e n Egypte, pour les litiges qu'ils o n t ' e n t r e e u x, s o n t d a n s
                    la même situation q u e d a n s les P a y s s o u v e r a i n s e t qu' e n
                    conséquence ils doivent, pour l a solution d e s d i t s litiges, s'a d r e s s
                    e r a u x T r i b u n a u x ' Indigène s, q u i s o n t c e u x dont relèvent
                    les régnicoles d'E g y p t e d a n s les contestations q u i l e s divisent.</p>
                <p>Ainsi, les O t t o m a n s d'Egypte s o n t s o u m i s, d a n s leurs p r o c è
                    s e n t r e e u x, à la même</p>
                <p>Juridiction dont ils d é p e n d a i e n t a v a n t le</p>
                <p>18 Décembre 1914, en v e r t u n o n p o i n t d e l'ancien principe de leur
                    assimilation a u x sujet s l o c a u x, mais de celui d u D r o i t</p>
                <p>International P r i v é p l u s h a u t é n o n c é .</p>
                <p>E n c e q u i c o n c e r n e les question s d e p u r s t a t u t p e r s o n n
                    e l, les O t t o m a n s r e s t e n t s o u m i s a u x Tribunaux religieux d o
                    n t ils relevaient a v a n t la cessation d e l a S u z e raineté</p>
                <p>T u r q u e, v u q u e le principe de la</p>
                <p>Juridiction e n Egypte, pour c e s s o r t e s d e questions, a t o u j o u r s é
                    t é e t c o n t i n u e d'être, aucune décision n e l'ayant modifié, celui d'une
                    juridiction religieuse.</p>
                <p>Enfin, au point de vue p é n a l, de même que les sujet s d e toute P u i s s a n
                    c e n o n capitulaire, e t e n v e r t u d e l'article Ier d u</p>
                <p>Code P é n a l Indigène, les O t t o m a n s, comme p a r le p a s s é,
                    continuent d'être s o u m i s à la Juridiction r é p r e s s i v e d e s T r i b
                    u n a u x</p>
                <p>Indigènes.</p>
                <p>E n r é s u m é d o n c, e n n e m i s d e fait e t sujet s étranger s, l e s O t
                    t o m a n s r é s i d a n t e n Egypte y j o u i s s e n t d e t o u s leurs
                    droit s privés s o u s l a s e u l e restriction i m p o s é e à t o u t h a b i
                    t a n t d u territoire é g y p t i e n d e r e s p e c t e r l'état d e c h o s
                    e s découlant d e l a</p>
                <p>Loi M a r t i a l e : ils restent justiciables d e s</p>
                <p>Tribunaux Indigènes d a n s l e u r s conflits e n t r e e u x et a u point d e v
                    u e pénal, pour d é s o r mais, relever des Tribunaux Mixtes d a n s les p r o c
                    è s qu'ils o n t avec les sujet s l o c a u x . </p>
                <p>GABRIEL CATEB</p>
                <p>Avocat</p>
                <note>
                    <p>N. d . 1. R. — Les conclusions auxquelles aboutit M e G. Cateb sont
                        évidemment assez étranges, puisqu'elles reconnaissent avec le</p>
                    <p>Tribunal du Caire que la qualité d'étrangers des sujets Ottomans soumet c e s
                        derniers à la Juridiction Mixte pour leurs litiges avec les Indigènes,
                        tandis q u e d a n s leurs litiges entre eux, les Ottomans; comme les
                        indigènes eux-mêmes, seraient soumis à la Juridiction</p>
                    <p>Indigène.</p>
                    <p>A la différence des autres étrangers, qui abandonnent des prétoires
                        différents pour faire vider leurs litiges par la Juridiction</p>
                    <p>Mixte, les Ottomans et les Indigènes, d a n s leurs rencontres judiciaires,
                        sont ainsi soustraits au même prétoire.</p>
                    <p>Mais cette anomalie est la conséquence inévitable d e c e fait qu'il n'existe
                        pas en</p>
                    <p>Egypte de Règlement d'Organisation Judiciaire</p>
                    <p>Général réglant les attributions et la compétence des différents ordres d e
                        juridictions.</p>
                    <p>Il faut d o n c envisager chaque cas spécial dans son cadre propre, et,
                        lorsque le cadre manque, raisonner par analogie et p a r extension.</p>
                    <p>L a situation politique nouvelle d e l'Egypte a fait naître des situations
                        juridiques nouvelles, q u e les différents Règlements d'O r ganisation</p>
                    <p>Judiciaire ne pouvaient pas p r é v o i r . L a Proclamation du 15 Août 1915
                        a ouvert un prétoire certains justiciables privés de forum: d'autres, —
                        parmi lesquels les</p>
                    <p>Ottomans, — restent provisoirement sans, statut judiciaire.</p>
                    <p>Dans la pratique, e t pour c e s derniers, la confusion des nationalités (qui
                        n e pourra, cependant toujours s e prolonger) a jusqu'ici facilité les
                        choses, en empêchant la question d e s e poser trop brutalement.</p>
                    <p>Mais les Tribunaux Mixtes e t Indigènes pourraient, en présence d u cadre
                        étroit d e leurs Règlements d'Organisation Judiciaire respectifs, (*)
                        éprouver quelques hésitations à suivre la voie un peu hasardeuse signalée p
                        a r M6 G. Cateb.</p>
                    <p>Aussi la véritable solution ne peut-elle être, en définitive, q u e d'o r d r
                        e législatif.</p>
                </note>
                <note place="bottom">(*) L'art. 15 du Décret du 14 Juin 1883 portant Réorganisation
                    des Tribunaux Indigènes ne donne compétence à ces Tribunaux qu'centre
                    indigènes».</note>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>1. - Acte sous seing privé.— Reconnaissance ou contestation de la
                            signature.—</p>
                        <p>Droits des héritiers du souscripteur. —</p>
                        <p>Expertise.</p>
                        <p>I. - U n a c t e s o u s s e i n g p r i v é, pour être v a l a b l e,
                            doit être r e c o n n u p a r celui à q u i il e s t o p p o s é o u
                            bien il doit être vérifié;</p>
                        <p>celui à q u i o n a t t r j b u e l'acte d o i t, e n j u s tice, o u le
                            r e c o n n a î t r e o u e n c o n t e s t e r f o r m e l l e m e n t
                            l'écriture o u l a s i g n a t u r e :</p>
                        <p>l i n e réponse é v a s i v e à cet é g a r d é q u i v a u d r a i t à
                            un e reconnaissance .</p>
                        <p>II n'e n e s t p a s de même des héritiers o n ayant s droit s d u p r é
                            t e n d u s o u s c r i p t e u r, q u i peuvent s e limiter à d é c l a
                            r e r qu'ils n'ont aucune connaissance d e l'obligation qu'on leur o p p
                            o s e . Ceci s'e x p l i q u e d u fait q u ' i l s peuvent ignorer les
                            affaires d e leur a u t e u r, e t n'a v o i r p a s u n e notion e x a
                            c t e d e s a s i g n a t u r e o u d e . s a calligraphie, a lorsque
                            l'auteur n e saurait s e p r é valoir d'une pareille ignorance.</p>
                        <p>II. - E n présence d e d e u x expertise s, l'u n e judiciaire,
                            c'est-à-dire e n t o u r é e d e toute s l e s formalités e x i g é e s
                            p a r la Loi, e t l'autre extrajudiciaire, d é pour v u e d e toute s c
                            e s garanties, l e j u g e doit s'i n s p i r e r d u r a p p o r t d e
                            l ' e x p e r t judiciaire, a l o r s s u r t o u t qu'il a e n v a i n
                            c h e r c h é d a n s l'expertise e x t r a j u d i c i a i r e u n
                            élément d e n a t u r e à faire d o u t e r de la valeur d e l'e x p e r
                            t i s e judiciaire.</p>
                        <p>U n e expertise même o r d o n n é e p a r l e</p>
                        <p>J u g e d'Instruction C o n s u l a i r e, d a n s u n e instance p é n a
                            l e p e n d a n t e p a r d e v a n t l e</p>
                        <p>C o n s u l a t, n e saurait être o p p o s é e d a n s</p>
                        <pb n="5" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>u n e instance civile s e déroulant devant une juridiction différente de
                            celle q u i a c o n n u d e la poursuite pénale.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 1er C h . Prés. M. O. Paulucci, 20 Mai 1916. — G. D a C
                            a r o g n a c. Dlle R o s e K e v o r k Youssef e t</p>
                        <p>A l e x a n d r e Youssef ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>2. - Acquiescement. — Paiement total ou partiel des condamnations.—
                            Irrecevabilité de l'appel.</p>
                        <p>Il est de principe q u e la partie condamnée</p>
                        <p>-qui p a y e tout ou partie d u montant des condamnations prononcées
                            contre elle s a n s déclarer qu'elle le fait pour éviter l'exécution
                            forcée ni qu'elle s e réserve le droit d'interjeter appel, est censée
                            avoir acquiescé a u jugement et renoncé au b é néfice de l'appel.</p>
                        <p>»</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>( L o u r d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza L a r c h e r,</p>
                        <p>2 Novembre 1916. — El Sayed b e y Hassan G a z i e h c. C a r v e r</p>
                        <p>B r o t h e r s e t C o . ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>3. - Appel. — Recevabilité. — Jugements préparatoires et interlocutoires.
                            —</p>
                        <p>Jugement ordonnant une comparution personnelle.</p>
                        <p>Il est de jurisprudence constante q u e lorsqu'un jugement ordonnant la
                            comparution des parties déclare q u e c'est pour répondre, à telle
                            question, pour expliquer tel fait, il est interlocutoire, et non pas
                            préparatoire, parce que le tribunal énonce l'intention de faire
                            dépendre, plus ,ou m o i n s directement, la décision d u fond, d e s
                            réponses qui seront données (voir</p>
                        <p>Dalloz, Répertoire, t o m e 29, p . 543, n o t e 59). E s t donc
                            immédiatement recevable l'appel d'un tel jugement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, 2 6 Octobre 1916.—
                            Umberto M a r u s s i g c. F a r a g Aly Tahoun)..» </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>4. - Bail. — Loyers. — Résiliation. —</p>
                        <p>Déguerpissement.</p>
                        <p>L'appel interjeté par un locataire d'un jugement qui le c o n d a m n e
                            au paiement des loyers ne saurait faire obstacle à ce q u e le bailleur
                            q u i a obtenu ce jugement exerce, p a r une action séparée, s o n droit
                            de faire résilier le contrat de bail et d'o b tenir l'expulsion d u
                            locataire qui n ' a p a s exécuté s e s engagements.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ; Alex. Ire Ch. P r e s . M. G. Paulucci, 27 Mai 1916 . — De. C
                            a t h e r i n e T r i c a t z o u l a c. A n t o i n e P. Y o a n n i d
                            i s et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>5. - Billets à ordre. — Actes de commerce.</p>
                        <p>— Tribunal de Commerce. — Compétence.</p>
                        <p>I. - La souscription de billets à o r d r e é t a n t réputée a c t e d e
                            commerce à moins qu'elle ne soit consentie p a r d e s f e m m e s o u d
                            e simples cultivateurs indigènes (Art.</p>
                        <p>2 e t 114 C. Com.), et les litiges a u x q u e l s cette souscription
                            donne lîe'u entre toutes personnes, rentrant dans la compétence d e s T
                            r i b u n a u x d e Commerce (art.. 1er), le Tribunal Civil n'est pas
                            compétent p o u r statuer s u r les demandes en paiem e n t d'un billet
                            à ordre par u n propriétaire.</p>
                        <p>. IL - Le débiteur qui, ayant fait défaut e n 1 " instance, s'est laissé
                            condamner p a r le Tribunal Civil et n'a soulevé l'exception.</p>
                        <p>d'incompétence q u e d e v a n t la Cour, doit s u p p o r t e r la
                            totalité d e s frais, qui o n t été occasionnés p a r son fait.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F, Laloe, 2 5 Octobre 1916. — Youssef I s
                            h a k A d è s c. M o ï s e S a s s o n ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>6. - Commissionnaire. — Contrat de commande. — Clause « pour compte
                            de</p>
                        <p>« tiers, sans engagement de sa part. » —</p>
                        <p>Arrhes. — Vente parfaite.</p>
                        <p>I. - Il est de jurisprudence constante q u e le commissionnaire qui
                            n'indique p a s le nom d e s o n commettant, s'oblige seul directement
                            et définitivement, vis-à-vis de la personne avec laquelle il c o n t r a
                            c t e :</p>
                        <p>la clause « pour compte de tiers, s a n s</p>
                        <p>« engagement d e s a p a r t », étant imprécise et anonyme, et pouvant
                            avoir p o u r effet de donner à l'obligation un caractère p u r e ment
                            potestatif au profit d e l'obligé, doit être considérée comme nulle et d
                            é nul effet.</p>
                        <p>II. - S'agissant d'une vente parfaite, le versement qualifié d'a r r h e
                            s n e doit être considéré q u e comme un acompte s u r le prix.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>( Cour d'A o p e l Ire Ch. Prés. M. F. Laloe, 3 0 Octobre 1916. — V. F e
                            r m o c. Mahmoud M a r z o u k ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note.— I. - Voir l'arrêt du 13 Juin 1916,</p>
                        <p>Gaz., VI, 160-497, qui a définitivement fixé la jurisprudence sur ce
                            point.</p>
                        <p>II. - Voir arrêt du 27 Mai 1915, Gaz., V,</p>
                        <p>153-383.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>7. - Contrat de louage de services.—</p>
                        <p>Interprétation. — Indemnité.</p>
                        <p>Les contrats de louage de services doivent être interprétés, à l'instar d
                            e toute convention, suivant leur texte et leur esprit, s a n s égard à
                            la situation économique ou sociale des parties contractantes.</p>
                        <p>Ainsi un patron lié p a r contrat, ne peut o p p o s e r à son employé la
                            périclitation d e s e s affaires, et ne peut, non plus, s e prévaloir d
                            e s moyens financiers d e s o n commis pour réduire l'indemnité à
                            laquelle celui-ci a droit en vertu de son contrat.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. Ire Ch. Prés. M. G. Paulucci, 27 Mai 1916. - - P a u l
                            J. F a b r i c. T h e G a b b a r i L a n d C o . ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>8. - Grosses (Délivrance des). —</p>
                        <p>Erreur matérielle commise par le Greffe dans les qualités d'un
                            arrêt.—Rectification par voie de Référés.</p>
                        <p>E n c a s d'erreur matérielle commise p a r le Greffe dans les qualités
                            figurant à la grosse d'un arrêt, le Président de la C h a m bre de la C
                            o u r qui a rendu l'arrêt, saisi en Référés conformément à l'article
                            116</p>
                        <p>C. Proc., peut ordonner la délivrance p a r le Greffe, avec d é p e n s à
                            s a charge, d'une</p>
                        <p>• grosse rectifiée.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Ord. Prés. Ire Ch. Cour d'Appel, M. F. L a t o ë . Septembre 1916. — B a
                            n q u e d'A t h è n e s c. Hoirs Guirguis G h o b r i a l e t Greffier
                            en chef de la Cour ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>9. - Inscription de f a u a . — Effets.—</p>
                        <p>Sursis.</p>
                        <p>C'est à tort q u e, s u r le v u d'un procès-</p>
                        <p>verbal d'inscription d e f a u x dressé a u</p>
                        <p>Greffe, le lendemain d e l'audience et de la mise en délibéré d e
                            l'affaire, u n Tribunal a o r d o n n é le sursis jusqu'a u vidé d e
                            l'instance e n inscription d e f a u x .</p>
                        <p>E n effet, en droit, a u x termes d e l'art. 3 1 4 Code Proc., la
                            procédure d'inscription d e f a u x ne peut être ouverte qu'incidemment
                            à une demande en instance; d'autre part, il est constant qu'une demande
                            doit être considérée comme terminée d è s q u e la clôture des débats a
                            . é t é prononcée et q u e, à partir de ce moment, il ne peut p l u s
                            être p r i s d e nouvelles conclusions;</p>
                        <p>il s'ensuit que, lorsque les débats déclarés clos n'ont pas été
                            réouverts, l'inscription d e f a u x n'est p l u s recevable.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel Ire Ch. Prés. M. F. L á l o e, 30 Octobre 1916. — J o a n S
                            a n c h o c. H a m a d F a r i a l ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Jurisprudence constante (arrêts des 10 Février 1904, 17 Juin
                            1908, 8 Juin 1910, 30 Novembre 1911).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>10. - Juridiction. Mixte. — Compétence.</p>
                        <p>— Jugement d'admission de créance dans une faillite mixte. — Opposition à
                            commandement. —Affectation hypothécaire.</p>
                        <p>I. - L'exécution d'un jugement d'a d m i s sion de créance rendu par la
                            juridiction mixte d a n s u n e faillite mixte, et l'opposition au
                            commandement signifié en vertu d'un pareil jugement, n e peuvent être
                            compétemment portées que devant la Juridiction</p>
                        <p>Mixte, alors même q u e la faillite à l'occasion de laquelle le jugement
                            avait été rendu, aurait été clôturée, et q u e débit e u r et créancier
                            seraient t o u s d e u x d e nationalité indigène.</p>
                        <p>II. - L'art. 721 C. Civ. n e faisant aucune distinction entre les
                            diverses espèces de jugements, il suffit qu'u n jugement consacre un
                            droit.de créance pour . q u e ce droit puisse être garanti par une
                            affectation hypothécaire, alors même qu'il n e s'agirait p a s d'un
                            jugement de condamnation, mais simplement d'un jugement d'a d m i s sion
                            de créance d'ans une faillite.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, 2 Novembre 1916. —
                            Risk Abdel Messih c. Ghobrial M a h f o u z e t a u t r e s ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendii que par jugement en date du 3 0 Mai 1916, le Tribunal Civil d e
                            Mansourah a déclaré comme mal fondée et rejeté c o m m e telle,
                            l'opposition d e Rizk e t Salib Abdel Messih a u c o m mandement à e u x
                            signifié par Ghobrial Mahfouz tout en réduisant l e montant de la
                            créance;</p>
                        <p>-Attendu que Rizk Abdel Messih interjette seul appel d e c e jugement,
                            Salib Abdel Messih ayant même fait défaut devant la Cour;</p>
                        <p>Attendu, sur la compétence de la juridiction mixte, que la créance d e
                            Mahfouz e s t établie par un jugement du Tribunal de Commerce Mixte en
                            date du 19 Janvier 1905, rendu alors que les consorts Abdel Messih
                            étaient en état d e faillite, jugement qui, statuant sur la contestation
                            relative à la dite créance, admet Mahfouz a u passif de la faillite à
                            titre chirograpliaire pour une somme de L.E. 4 0 8; qu'il est vrai que l
                            a d i s s o lution de l'union d e s créanciersayantétépronçn-</p>
                        <p>c é e par jugement du même Tribunal en date du 3 Octobre 1905 et l e s
                            créanciers rentrant ainsi d a n s l'exercice de leurs actions
                            individuelles contre l e s faillis, art. 347 C. C o m ., c'est la
                            juridiction indigène qui devenait, à raison de la nationalité indigène d
                            e Mahfouz e t d e s consorts Abdel</p>
                        <p>Messih; compétente à statuer sur toutes actions q u e c e créancier
                            aurait à intenter contre s e s d é biteurs</p>
                        <p>; mais qu'en l'espèce un jugement mixte ayant déjà établi s e s droits à
                            rencontre de ceux-ci, il n e s'agit p a s d'une action à intenter, mais
                            simplement d'une affectation prise e n v e r t u</p>
                        <pb n="6" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>d'un jugement mixte et d e l'exécution de c e jugement, ce qui évidemment
                            n e peut être demandé que devant la juridiction p a r laquelle ce
                            jugement a été r e n d u; qu'à bon droit donc les premiers juges ont
                            rejeté l'exception d'incoriipétence;</p>
                        <p>Attendu que le second moyen d'opposition soulevé en première instance et
                            reproduit devant la Cour consiste à soutenir que le jugement dont s'agit
                            n'étant point lin jugement de condamnation ne pouvait servir d e b a s e
                            à une affectation hypothécaire;</p>
                        <p>Mais attendu q u e l'art. 721 C.C. 11e fait aucune distinction entre les
                            diverses espèces de jugements</p>
                        <p>; qu'il suffit qu'un jugement consacre un droit de créance pour que ce
                            droit puisse être garanti p a r une affectation hypothécaire; que le
                            jugement dont s'agit reconnaissait au profit d e</p>
                        <p>Atahfouz un droit de créance s'élevant à la somme d e L.E. 408, jugement
                            qui était même p a s s é en force de chose jugée; qu'on ne voit pas
                            pourquoi Mahfouz aurait d û s'adresser de nouveau à la justice par une
                            action qui ne pouvait aboutir qu'à une nouvelle et inutile consécration
                            de son droit de créance déjà définitivement reconnu</p>
                        <p>; qu'à bon droit encore les premiers juges ont rejeté ce second moyen
                            d'opposition....</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>11 . - P r e s c r i p t i o n acquis i t i v e . —</p>
                        <p>Durée de la possession.—Loi applicable.—</p>
                        <p>Juste titre. — Prescription quinquennale.—</p>
                        <p>Proclamation du 25 Janvier 1915.— Sujets ennemis.</p>
                        <p>I. - E n c a s d'a p p e l d u même jugement p a r plusieurs parties dont
                            c e r t a i n e s s o n t d e nationalité e n n e m i e, il y a lieu, p
                            a r application d e l a Proclamation du 2 5 Janvier 1915, d e s u r s e
                            o i r à s t a t u e r s u r l'a p p e l d e c e s dernière s, mais d e s
                            t a t u e r par contre s u r celui d e s autres .</p>
                        <p>II. - Il e s t de principe q u e l'u s u c a p i o n i m m o b i l i è r
                            e e s t r é g i e p a r la loi d u lieu où les biens s o n t s i t u é
                            s, a l o r s même qu'il s'a g i r a i t d e b i e n s d é v o l u s p a
                            r v o i e s u c c e s s o r a l e, e t que la loi d u s t a t u t p e r
                            s o n n e l d u de cujus sarait différente.</p>
                        <p>III. - L e j u s t e titre nécessaire pour la p r e s c r i p t i o n d e
                            c i n q a n s é t a n t « celui q u i</p>
                        <p>« aurait transféré la propriété à l'a c q u é -</p>
                        <p>« reur s i l'aliénant avait été réellement</p>
                        <p>« propriétaire d u b i e n a l i é n é », d o i t être un acte^ d'acquis
                            i t i o n, e t p a r conséquent n e saurait être r e m p l a c é p a r u
                            n e loi q u e l e p o s s e s s e u r aurait cru lui être a p p l i c a
                            b l e, e t just ifier s a p o s s e s s i o n p a r v o i e s u c c e s
                            s o r a l e; l a c r o y a n c e dans la q u e l l e l e p o s s e s s e
                            u r aurait é t é d e sa qualité s u c c e s s o rale, p o u v a n t s e
                            r v i r p o u r d é m o n t r e r s a b o n n e f o i, mais ne. p o u v
                            a n t p a s attribuer à une l o i i n applicable l a qualité j u r i d i
                            q u e d'un titre.</p>
                        <p>IV. - Par contre, l'acte d'achat p a r l e q u e l l e p o s s e s s e u
                            r a acquis l a part d e s e s frères q u i s e c r o y a i e n t é g a l
                            e m e n t héritiers e n v e r t u d'une loi i n a p p l i c a b l e, c o
                            n s t i t u e u n titre p o u v a n t l é g i t i m e m e n t s e r v i
                            r d e b a s e à la p r e s c r i p t i o n q u i n q u e n n a l e à c o
                            n c u r r e n c e d e s p a r t s a i n s i acquise s, l e p o s s e s s
                            e u r profitant de sa qualité d'a c h e t e u r ( pour l a q u e l l e
                            il a p a y é u n p r i x ), e t n o n d e sa qualité d'héritier.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernard»,31 Octobre 1916. — Consorts
                            Uiagini et autres c. Théodore d'Aspréa).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>- Note.'— L'arrêt expose :</p>
                        <p>Par application de la Proclamation Martiale il y a lieu de surseoir à
                            statuer sur l'appel des hoirs Hoffer, sujets austro-hongrois.</p>
                        <p>Mais rien n'empêche q u e la Cour examine l'appel de la dame Biagini,
                            sujette italienne iarrê( d e cette Cour, 20 Juin 1915, en la cause:</p>
                        <p>Société Anonyme d e s Brasseries d'Egypte contre</p>
                        <p>Donald Stewart, Bail., page 443 - et arrêt 30 Décembre 1915, en la cause:
                            Fritz Andiès, &amp; Cy., contre d a m e Fatma Hanem Zaza).</p>
                        <p>Le jugement du Tribunal Consulaire Hellénique d'Alexandrie,' en date du
                            25 Avril 1901 —</p>
                        <p>maintenu par arrêt d e la Cour d e Cassation d'Athènes en date du 2 Avril
                            1910 — suivi de la prestation du serment, ordonné à la d a m e
                            appelante, à l'audience du dit Tribunal Consulaire</p>
                        <p>(procès-verbal 19 Juin 1910) — a établi le droit de la d a m e appelante
                            sur le cinquième d e l'héritage de son père et a déclaré l'incompétence
                            d e s</p>
                        <p>Tribunaux Helléniques en ce qui concerne la demande en restitution d e
                            l'immeuble successoral, dont l'appelante demande le partage a u procès
                            actuel, ainsi que sur la question d e l'acquisition par prescription de
                            la propriété des deux tiers du même immeuble.</p>
                        <p>Sur cette dernière question l'intimé Théodore d'Aspréa prétend en voie
                            principale avoir acquis la propriété de la totalité de la maison avec
                            jardin dont il s'agit, p a r la prescription de cinq a n s :
                            subsidiairement: il invoque la prescription limitativement aux deux
                            tiers q u e s e s frères Michel et Spiridlon lui ont cédés et ce,
                            pendant les'</p>
                        <p>termes précis de la réserve contenue dans le jugement du Tribunal
                            Hellénique susvisé.</p>
                        <p>A l'appui de la thèse principale, l'intimé soutient q u e la loi
                            Ionienne, qui attribue aux enfants mâles l'héritage du père à
                            l'exclusion des filles mariées avec dot, constitue en sa faveur un juste
                            titre pouvant servir d e b a s e à la prescription quinquennale d e
                            l'article 102 Code Civil Mixte.</p>
                        <p>L'appelant soutient:</p>
                        <p>a) que c'est la loi du statut personnel du de cujus (dans l'espèce la loi
                            Hellénique! qui doit régler le temps nécessaire pour prescrire les biens
                            dévolus par voie successorale;</p>
                        <p>b) qu'en tous cas la loi Ionienne ne peut pas constituer le juste titre
                            requis pour légitimer la prescription quinquennale.</p>
                        <p>Ad a) A tort l'intimé voudrait appliquer en matière de prescription la
                            loi régissant la succession, car la question d e l'usucapion, même des
                            biens successoraux, n'a rien à voir avec la succession, et il est de
                            principe que l'usucapion immobilière est régie p a r la loi du lieu où
                            les biens sont situés.</p>
                        <p>Ad b) l'appelante est cependant fondée en droit lorsqu'elle soutient que
                            la loi Ionienne ne pouvait être considérée comme juste titre.</p>
                        <p>En effet, le juste titre nécessaire pour la prescription de cinq a n s
                            est « celui qui aurait trans-</p>
                        <p>« féré la propriété à l'acquéreur si l'aliénant</p>
                        <p>« avait é t é réellement propriétaire du bien</p>
                        <p>« aliéné », en d'autres termes l'usucapion a pour objet de couvrir la
                            nullité d e s aliénations consentie a non domino, elle ne peut être
                            invoquée pour couvrir tout autre vice d e l'acte.</p>
                        <p>La loi Ionienne, en la supposant applicable, n e serait pas un acte
                            d'acquisition pouvant profiter à un co-héritier aux fins de la
                            prescription quinquennale. L'action en pétition d'hérédité et l'action
                            en partage et en délivrance de la quote-</p>
                        <p>part qui en est la conséquence pratique, sont soumises à la prescription
                            ordinaire des actions.</p>
                        <p>Mais, e n l'espèce, l'Autorité Judiciaire compétente a déclaré q u e la
                            loi Ionienne n'était pas applicable à la succession de feu Costandi
                            d'Aspréa. Si une loi pouvait constituer un juste titre pour prescrire, d
                            a n s le sens juridique d u mot, c e serait la Loi Hellénique commune,
                            seule applicable en l'espèce, q u e Théodore d'Aspréa devrait pouvoir
                            invoquer.</p>
                        <p>La croyance dans laquelle était T h é o d o r e d'Aspréa, que la loi
                            Ionienne régissait la succession d e ' s o n père, peut bien servir pour
                            démontrer sa bonne foi; mais ne peut pas attribuer à la loi Ionienne
                            inapplicable la qualité juridique de titre capable de transférer la
                            propriété de la tête d u père à la tête d e s e s enfants mâles, à
                            l'exclusion des filles dotées.</p>
                        <p>Ce n'est pas même le cas d'invoquer dans l'espèce la doctrine et la
                            jurisprudence française et itMienne qui sont unanimes à enseigner et à
                            décider que les titres putatifs ou apparents ne sont p a s d e s titres
                            pouvant légitimement servir d e b a s e à la prescription.</p>
                        <p>Mais si la thèse principale de l'intimé doit être écartée, on ne peut en
                            dire autant de la thèse subsidiaire, laquelle est au contraire bien
                            fondée en droit.</p>
                        <p>E n effet, Théodore d'Aspréa, par acte légalisé du 8 Juillet 1833, a
                            acquis d e son frère Mikhali, le tiers de la succession qu'il croyait
                            lui a p p a r tenir en lui versant la somme de 1.100 f r a n c s;</p>
                        <p>et, par acte notarié du 30 Décembre 1893, il a acquis le tiers revenant à
                            l'autre f r è r e Spiridion, contre paiement du solde de L.E. 93 p a r
                            acomptes trimestriels d e 3 à 6 L.E.</p>
                        <p>C e s deux actes sont réellement des titres capa'</p>
                        <p>bles de transférer la propriété si les cédants avaient réellement droit
                            au tiers de la succession paternelle.</p>
                        <p>O n ne peut sérieusement contester que, si l e s d e u x actes avaient é
                            t é consentis en faveur d'un tiers, ce tiers aurait pu s'en prévaloir
                            aux fins d e la prescription. Il n'y a aucune raison pour n e p a s
                            arriver à la même conclusion en faveur du f r è t e et co-héritier.</p>
                        <p>Vainement prétendrait-on qu'il y a contradiction à retenir que l'intimé a
                            prescrit la propriété exclusive d e s 2/3 à lui cédés par s e s frères e
                            t continue à être co-propriétaire par indivis avec s a s œ u r pour le
                            tiers restant, alors que son droit personnel e t i e droit d e s e s
                            frères et auteurs ont la même source, l'héritage paternel.</p>
                        <p>La prétendue contradiction n'est au f p n d qu'apparente, parce qu'il ne
                            faut p a s perdre d e v u e q u e Théodore profite d e s a qualité
                            d'acheteur</p>
                        <p>(pour laquelle il a p a y é un prix) et non d e s a qualité
                            d'héritier.</p>
                        <p>En cet état de choses la d a m e Biagini a droit seulement à 1/5 du tiers
                            revenant à Théodore d'Aspréa savoir 1/15 d e la maison et le partage ne
                            peut être ordonné que dans ces limites.</p>
                        <p>Il e s t bien entendu que la part revenant à la d a m e Biagini doit être
                            évaluée en prenant en considération la superficie du jardin telle
                            qu'elle était au moment du décès d e l'auteur c o m m u n;</p>
                        <p>en outre T h é o d o r e d'Aspréa, comme possesseur de bonne foi, a droit
                            d'être remboursé d e s f r a i s faits pour l'amélioration de la
                            maison.</p>
                        <p>Enfin la d a m e revendiquante doit également-</p>
                        <p>imputer sur sa part héréditaire tout c e qu'elle a u r a reçu d e son p è
                            r e et qui serait légalement sujet à imputation.</p>
                        <p>Mais les questions d'imputation sont régies p a r la loi de la succession
                            e t doivent être r é solues par le juge d u statut personnel et
                            successoral, d a n s l'espèce l e s Tribunaux Helléniques.</p>
                        <p>Il va, a u surplus, s a n s dire que l'attribution effective du lot
                            revenant à la dame Biagini e s t subordonnée à l'exercice des droits
                            appartenant à d'Aspréa d u chef des améliorations apportées et des
                            imputations à faire, comme ci-dessus.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>12.- Référé.—Compétence.—Difficultés, d'exécution.</p>
                        <p>C'est c o m p é t e m m e n t e t à b o n droit q u e l e j u g e d e s r
                            é f é r é s, se basant s u r d e s p r é s o m p t i o n s i n v o q u é
                            e s p a r l'o p p o s a n t à une exécution, d o n n a n t à c e t o p p
                            o s a n t l'a p p a r e n c e d'un droit à s o n profit, o r d o n n e
                            la d i s c o n t i n u a t i o n d e l'exécution .</p>
                        <p>L e s m o y e n s i n v o q u é s pour établir l a fictivité d u bail d e
                            l ' o p p o s a n t, s o u l e v a n t u n e c o n t e s t a t i o n s u
                            r l a propriété, d e s r é c o l t e s, dont l'e x a m e n a p partie n
                            t a u j u g e d u f o n d, n e peuvent être s o u m i s a u j u g e d e
                            s r é f é r é s, q u i n e s t a t u e sur les d i f f i c u l t é s
                            d'exécution q u e lorsqu'il s'agit d e m e s u r e s p r o v i s o i r e
                            s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel Ire C h . Prés. M. F. Lafoë, 30 Octobré 19L6. — Cts.
                            Érmolli c. Dame Helène veuve Elianos Çhristou et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Comp, arrêts 18 Novembre 1914,</p>
                        <p>Gaz., V, 16-37, 9 Juin 1915, Gaz., V,</p>
                        <p>175-461, e t 17 Novembre 1915, Gaz., VI,</p>
                        <p>20-44.</p>
                        <pb n="7" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>13. - Référé . — Compétence. — Difficultés d'exécution. — Expertise.</p>
                        <p>Le Juge des Référés, saisi d'une difficulté d'exécution d'un jugement
                            d'adjudication, n'est pas compétent pour ordonner une mesure
                            d'instruction en vue d'opérer l'application des titres de la partie qui
                            s'oppose à la mise en possession de l'adjudicataire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 30 Octobre 1916. — Léon Gottlieb
                            c. Constantin C o m a n o s ) . •</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>14. - Référé . — Compétence. — Difficultés d'exécution. — Saisie
                            mobilière. —</p>
                        <p>Immeuble par destination.</p>
                        <p>La compétence du Juge des Référés, en ce qui^concerne les difficultés sur
                            l'exécution, est restreinte aux mesures provisoires qui pourraient être
                            ordonnées sans préjudice du fond; s'il est autorisé, suivant les
                            circonstances, soit à suspendre une exécution ou à en ordonner la
                            continuation, jusqu'à ce que le juge du fond ait statué, il ne lui
                            appartient pas de décider valablement de la validité ou de la nullité de
                            la procédure suivie; il dépasse donc sa compétence en retenant qu'une
                            machine saisie, étant un immeuble par destination, ne peut pas être
                            vendue séparément des terrains sur lesquels elle'se trouve établie.</p>
                        <p>Mais l'existence devant le Tribunal compétent d'une contestation relative
                            à la nullité de la saisie, l'autorise, vu l'urgence, à ordonner la
                            suspension de l'exécution mobilière dont s'agit, jusqu'au vidé de ce
                            litige..-</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel Ire C h . Prés. M, F. Laloë, 25 Octobre 1916. — Langen
                            &amp; Wolf c. Mohamed Ahmed Soultan).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>15. - Référé . — Compétence. — Séquestre.</p>
                        <p>Le Juge des Référés qui nomme un séquestre judiciaire, n'est pas
                            compétent, pour défaut d'urgence, à statuer sur l'affectation des
                            revenus de la gestion au paiement des annuités dues au créancier
                            hypothécaire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 30 Octobre 1916.—Abdel Nassif
                            bey M o u s s a c. Mortgage C y . of Egypt).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>16. - R e s s o r t ( T a u x d u )—J u g e m e n t s des Tribunaux de
                            lre Instance en matière de loyers.</p>
                        <p>Dans le Code de Proc. Civ., le législateur égyptien a établi une
                            distinction entre les demandes purement personnelles ou mobilières et
                            celles qui sont relatives à un contrat de location, lorsqu'il s'agit de
                            la compétence dujuge Sommaire;—mais cette distinction n'a pas été prévue
                            lorsqu'il s'agit de la compétence du Tribunal Civil en premier et
                            dernier ressort: — d'où il suit que toutes les fois que le taux de la
                            demande n'excède pas L.Eg. 100, quelle que puisse être l'importance du
                            contrat de location sur lequel est basée l'action, à condition qu'il ne
                            s'agisse évidemment ni de son interprétation, ni de s a résiliation, le
                            Tribunal Civil statue en dernier ressort.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>' &lt;Trib. Civ. Alex., Ire C h . Prés. M. G. Paulucci, 2 0 Mai 1916 —
                            Ibrahim Salaraon c. C. R. Beasley e s - q . ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>17. - Société a n o n y m e . — Administrateur.—Faute
                            lourde.—Responsabilité.—</p>
                        <p>Avances à découvert.— Violations du pacte social et de la loi. — Quitus.
                            — Assemblée généiale.</p>
                        <p>I. - L'administrateur d'une société anonyme dont la propre maison, —
                            débitrice de la Société, — a cessé ses paiements, et qui, même par
                            ignorance des embarras de s a maison, continue ses fonctions
                            d'administrateur, et pèse ainsi indûment par sa présence et sa voix (en
                            tous cas indirectement par son influence) sur les délibérations du
                            Conseil d'Administration, commet une faute lourde engageant sa
                            responsabilité.</p>
                        <p>II.- Le mandat d'administrateur d'une société anonyme ne comportant pas
                            que cet administrateur se désintéresse entièrement des affaires
                            sociales, en s'en remettant purement et simplement à l'un de ses
                            collègues, un administrateur à tel point insouciant de ses devoirs doit
                            juridiquement supporter les conséquences de la confiance par lui placée
                            mal à propos dans un collègue qui en était indigne;</p>
                        <p>à ce point de vue la doctrine et la jurisprudence française et italienne,
                            ens'inspi-</p>
                        <p>rant de l'intention du législateur, sont très rigoureuses, les sociétés
                            anonymes ne pouvant fonctionner régulièrement, et les intérêts des
                            actionnaires ne pouvant être sauvegardés, qu'à la condition du contrôle
                            le plus strict sur les agissements des administrateurs.</p>
                        <p>III. - Le fait, par les administrateurs d'une société anonyme d'avoir
                            avancé de l'argent à découvert alors que l'objet de la société
                            consistait dans des avances sur effets, titres et marchandises,
                            constitue une violation du pacte social; et si ces avances ont été
                            accoidées à quelques u n s des administrateurs mêmes ou aux maisons de
                            commerce dont ils faisaient partie, il y a là aussi a b u s de pouvoirs
                            et violation âe la loi.</p>
                        <p>IV. - Les responsabilités dérivant des violations de la loi et des
                            statuts ne peuvent être couvertes par les délibérations des</p>
                        <p>Assemblées Générales des actionnaires, la majorité ne pouvant lier la
                            minorité des actionnaires que dans les limites du pacte social et de la
                            loi.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 31 Octobre 1916. —
                            Faillites C. G. Zervudachi et fils, e t feu Ambroise Zervudachi c. Union
                            Foncière d'Egypte, e t aussi Faillite C.</p>
                        <p>G. Zervudachi et fils, e t f e u Ambroise Zervudachi e t Faillite d e f e
                            u Georges Zervudachi c. Land Bank of Egypt).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — III et IV. - V. Arrêt 16 Mai I9I6,</p>
                        <p>Gaz., VI, 153-485.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>18. - Société . — Dissolution.—Publicité.</p>
                        <p>La dissolution d'une société commerciale qui n'a pas fait l'objet d'une
                            insertion dans les journaux, n'est pas opposable aux tiers, qui
                            pouvaient traiter sur la foi du premier contrat de société.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 25 Octobre 1916. — Sekaii
                            Frères e t C t . c. Francesco Colonna et Cts . ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>19. - T u t e u r . —Statut personnel musulman—Hypothèque des biens du
                            mineur.—</p>
                        <p>Ratification.</p>
                        <p>I. - Il résulte du rapprochement des art. 450, § 2, 453 et 468 du
                            Statut</p>
                        <p>Personnel Musulman, que le tuteur peut non seulement pourvoir au
                            règlement des dettes grevant la succession, mais encore aliéner à cet
                            effet les biens meubles ou immeubles du mineur, d'où la conséquence
                            qu'il peut les hypothéquer pour se procur e r les fonds nécessaires à ce
                            règlement.</p>
                        <p>II. - Le mineur qui a ratifié l'hypothèque consentie par son tuteur en
                            payant après sa majorité les annuités dues en vertu de cet acte, et qui,
                            d'ailleurs, en droit musulman comme dans toutes les législations, est
                            engagé jusqu'à concurrence du piofit que l'acte lui a procuré, n'est pas
                            fondé à plaider la prétendue nullité de l'acte de constitution
                            d'hypothèque.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher . 2 Novembre 1916. —
                            Abdel W a h a b Abou Z e i d D o u e d a r e t C o n s o r t s c. Haim A
                            w a s e t fils e t a u t r e ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte des éléments de la cause qu'en l'année 1897 Abou
                            Zeid Douedar contracte, a u Crédit Foncier Egyptien, un emprunt
                            hypothécaire, sur 38 feddans d e L E.' 1000, payable e n 40
                            semestrialités de 44 livres environ chacune, échéantà partir du 30 Juin
                            1897; que l'emprunteur p a y e quelques semestrialités jusqu'à sa m ö r
                            t intervenue e n l'année 1900; qu'à l'occasion d e s a mort un
                            inventaire est dressé p a r les autorités compétentes, constatant qu'il
                            e s t débiteur du</p>
                        <p>Crédit Foncier et d'autres personnes alors inconn u e s; que les
                            héritiers d u défunt continuent à payer les semestrialités du Crédit
                            Foncier jusqu'a u 31 Décembre 1901; qu'à la suite de cessation de
                            paiement, le Crédit Foncier initie à l'encontre des héritiers une
                            procédure d'expropriation</p>
                        <p>; qu'en cours de poursuite, la d a m e Foz, veuve du défunt et tutrice de
                            ses enfants mineurs, obtient une autorisation d u Meglis el Hasbi d
                            e</p>
                        <p>Tantah tendant à retirer d u Crédit Foncier une somme d e L.E. 500 afin
                            de payer la part incombant à s e s pupilles dans les arriérés du
                            Crédit</p>
                        <p>Foncier et les autres dettes successorales, autorisation accordée suivant
                            décision en date du 11 Février 1905; cette transaction n'ayant pas
                            abouti avec le Crédit Foncier, celui-ci reprend s e s poursuites
                            d'expropriation et les b i e n s d e s hoirs Douedar sont adjugés aux
                            enchères publiq u e s; que les hoirs Douedar majeurs et mineurs
                            s'adressent alors à la Maison M a w a s et contractent auprès d'elle un
                            prêt d e 2.000 livres p a r acte en date du 3 Avril 1906, payables e n
                            25 annuités, dont une somme de L.E. 1.255 a été p a y é e au</p>
                        <p>Crédit Foncier et le reste aux débiteurs comm u n s pour désintéresser
                            les autres créanciers;</p>
                        <p>q u e la maison M a w a s s e fait subroger aux droits d u Crédit
                            Foncier; que les hoirs Douedar payent à la maison M a w a s les annuités
                            1906 à 1910; qu'à la suite du non paiement des annuités 1911 e t</p>
                        <p>1912 la maison M a w a s signifie aux hoirs Douedar à la date du 8 Avril
                            1913 un commandement immobilier, et en vertu d e c e commandement elle
                            fait procéder à leur encontre, à la date du 8 Septembre 1913 et à celle
                            du 25 Août 1915, à d e s saisies b r a n d o n; qu'après d'autres
                            formalités l a dite maison signifie à s e s débiteurs un commandement
                            immobilier en date d u 22 Janvier 1916</p>
                        <p>auquel l e s mineurs devenus majeurs font opposition soutenant q u e
                            l'acte d e prêt avec constitution d'hypothèque en b a s e duquel le
                            commandement e s t fait, serait radicalement nul, n'ayant pas été
                            autorisé par le Meglis Hasbi; que l a seule dette qu'ils reconnaissent e
                            s t la moitié d e</p>
                        <p>•leur quote-part héréditaire dans la dette due a u</p>
                        <p>Crédit Foncier p a r leur père, a u jour d e s a mort, après défalcation
                            d e s acomptes versés soit p a r eux, soit par leur tutrice;</p>
                        <p>Que par jugement en date du 9 Mai 1916, l e</p>
                        <p>Tribunal Civil Mixte d'Alexandrie-déboute l e s opposants de leur
                            opposition;</p>
                        <p>Que par exploit en date du 13 juillet 1916 i l s interjettent appel du
                            dit jugement et persistent</p>
                        <p>. dans leurs moyens de défense;</p>
                        <p>Attendu que l'appel est régulier en l a forme;</p>
                        <pb n="8" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>Attendu qu'il est acquis aux débats que le prêt hypothécaire de L.E. 2000
                            consenti par la maison Mawas aux hoirs Abou Zeid Douedar, majeurs et
                            mineurs, a été entièrement affecté au paiement des dettes de la
                            succession dont L.E</p>
                        <p>1255 au Crédit Foncier Egyptien e t Je surplus à d'autres créanciers
                            successoraux;</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte du rapprochement des art. 450 p . 2, 453 et 468 du
                            statut personnel musulman que le tuteur son seulement peut pourvoir au
                            règlement d e s dettes grevant la succession, mais qu'il peut encore
                            aliéner à cet effet les biens meubles ou immeubles du mineurs, d'où la
                            conséquence qu'il peut les hypothéquer pour s e procurer les fonds
                            nécessaires à ce règlement;</p>
                        <p>Attendu que la dame Foz, tutrice des mineurs, n'a cependant agi qu'en
                            vertu d e la décision du</p>
                        <p>Meglis Hasbi l'autorisant à emprunter du Crédit</p>
                        <p>Foncier une somme d e L.E. 500 pour régler la part incombant aux mineurs
                            dans les dettes successorales;</p>
                        <p>qu'il importe peu que le prêt ait été consenti par la maison Mawas ou le
                            Crédit Foncier, le résultat étant toujours le même quant à la dite somme
                            ;</p>
                        <p>Attendu, eji outre, que les opposants ont ratifié l'acte de leur tutrice
                            en entier, en payant après leur majorité les annuités dues aux intimés
                            en vertu de cet acte, et cette ratification est doublée, quant à Abdel W
                            a h a b Douedar, premier appelant, de la reconnaissance formelle par lui
                            faite aux procès-verbaux de saisie en date d e s</p>
                        <p>5 Septembre 1913 et 25 Août 1915, reconnaissance qu'il a renouvelée dans
                            un engagement par lui souscrit en date du 27 Septembre 1913, toujours
                            postérieurement à s a majorité, par lequel il reconnaît avoir reçu pour
                            compte des héritiers majeurs portes à l'acte, une somme d e</p>
                        <p>P. T. 9000, en s'engageant d'obtenir des intimés une quittance de
                            l'annuité 1912 dont il devait parfaire le surplus;</p>
                        <p>Attendu que d'après les dispositions du droit musulman, les actes civils
                            faits par un mineur à l'âge de raison et qui peuvent lui être
                            profitables bu préjudiciables, sont subordonnés à la ratification du
                            tuteur (à plus forte raison à celle du mineur devenu majeur) en tant q u
                            e l'acte puisse être validé par cette ratification (Art. 486 du</p>
                        <p>Statut Personnel);</p>
                        <p>Que les dispositions de l'article 1338-3 C.C.fr.</p>
                        <p>sont conformes à cette règle;</p>
                        <p>Que le 3m e alinéa du susdit article dispose q u e</p>
                        <p>« la confirmation, ratification, où exécution v o lontaire dans les
                            formes et à l'époque déterminées par la loi emporte la renonciation aux
                            moyens et exceptions que l'on pourrait opposer contre cet acte, sans
                            préjudice néanmoins du droit des tiers »-.</p>
                        <p>Attendu qu'il est également de principe universellement admis dans toutes
                            les législations y compris le droit musulman où rien ne contredit la
                            règle « restituitur non tanquam minor sed tanquam lesus», que le mineur
                            est tenu de rembourser les sommes par lui empruntées si elles ont
                            tournées à son profit (V. Clavel Droit Musulman t. I N° 529);</p>
                        <p>Que la jurisprudence est d'accord sur ce point et admet unanimement que
                            le mineur est engagé jusqu'à concurrence du profit que l'acte lui a
                            procuré (Arrêt du 29 Février 1888);</p>
                        <p>Attendu, en ce qui concerne les contestations du chef de la somme due par
                            les débiteurs appelants, que les poursuites doivent continuer, sauf à
                            ces débiteurs à faire valoir leurs prétentions sur le montant exact de
                            leur dette lors de la distribution du prix des immeubles;</p>
                        <p>Attendu que dans ces conditions il y a lieu de confirmer la décision des
                            premiers juges qui s e trouve pleinement justifiée.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>20. - V e n t e . — Cotons. — Refus par l'acheteur de prendre livraison.
                            — Dommages-intérêts.</p>
                        <p>— Retard.</p>
                        <p>Aussitôt que le refus de l'acheteur de prendre livraison, a été connu du
                            vendeur, celui-ci, resté détenteur de la marchandise</p>
                        <p>(en l'espèce du coton) pour compte d e l'acheteur, auquel il incombait
                            d'en prendre livraison, a l'obligation d'en provoquer immédiatement la
                            vente afin d'éviler le préjudice pouvant résulter de la baisse, et il ne
                            lui est pas loisible d'attendre plusieurs mois avant de prendre cette
                            mesure conservatoire, pour mettre ensuite à charge de l'acheteur, la
                            différence de prix qui a eu pour cause ce long retard;</p>
                        <p>en gardant ainsi par devers lui la marchandise vendue, il le fait à ses
                            risques et périls.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher , 26 Octobre 1916. —
                            Choukri B o u t r o s c. Mohamed Hassan e i n Chehata ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>21. - V e n t e . — Location-vente.— Pacte</p>
                        <p>" reservati dominii ". — Inexécution. —</p>
                        <p>Pénalité. — Pouvoir du juge.</p>
                        <p>En dépit des objections qu'elle avait soulevées dans la doctrine et dans
                            la jurisprudence, par suite de la difficulté d'une exacte classification
                            juridique, la validité d'une vente avec pactum reservati dominii donec
                            prœtium solvaturest désormais reconnue presque partout.</p>
                        <p>La prétention du vendeur qui poursuit la résiliation de la vente et la
                            restitution de l'objet vendu, de se voir en outre adjuger les loyers
                            perçus, ceux à échoir ainsi que le cautionnement, est excessive.</p>
                        <p>Elle ne saurait d'autre part trouver son fondement dans l'art. 181 C.
                            Civ., puisque le contrat n'est pas demeuré totalement inexécuté.</p>
                        <p>En pareil cas le juge est fondé, en se conformant aux principes de droit
                            et aux règles de l'équité (art. 11 C. Civ. Mixte), à faire application
                            des dispositions édictées par les art. 1214 C. Civ. Ital. et 1231 C.</p>
                        <p>Civ. Franç. et à modifier la peine tout en sauvegardant les intérêts et
                            les droits des parties.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m . Caire,. C h . d e s v a c a t . Prés. M. F a l q u i C a
                            o, 31 Août 1916. ~ S i n g e r M a n u f a c t u r i n g C y . c. Hassan
                            e i n Hassan Karkir e t Abdel Aziz Aly).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Comp, arrêt 50 Avril 1913 {Gaz.,</p>
                        <p>III, 160-343), et jugements 15 Décembre'1913</p>
                        <p>(Gaz., IV, 41-102), et 28 Mars 1914 (Gaz.,</p>
                        <p>IV, 127-114).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>22 . - V e n t e commerciale . — Usages.</p>
                        <p>Obligations de l'acheteur. — Mise en demeure.</p>
                        <p>Lorsqu'il est stipulé dans un contrat de vente commerciale q u e les
                            livraisons d'une marchandise doivent se faire au cours d'une certaine
                            période à partir de la. première livraison, il v a sans dire que
                            conformément aux usages commerciaux en n'importe quelle matière, la
                            première exécution doit avoir lieu dans un délai raisonnablement bref à
                            partir de la souscription du contrat, à moins que le contraire ne soit
                            expressément stipulé; et lorsqu'il est également stipulé que les
                            livraisons seront faites au fur et à mesure des, demandes de l'acheteur,
                            c'est à ce dernier qu'incombe l'obligation d'initiative, et qu'il est
                            tenu de prendre dans un délai raisonnable,'à défaut de quoi, — comme
                            dans le cas où il reste inactif pendant plus d'un an, —</p>
                        <p>le contrat cesse d'exister par sa faute, et par le fait même de son
                            inaction, sans qu'on puisse reprocher au vendeur le défaut de mise en
                            demeure.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. B e r n a r d !, 27 Juin 1916. — Zein
                            El A b d i n e Jsmail H a m a d a n i c. K o r t e n h a u s e t</p>
                        <p>H a m m e r s t e i n et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Les deux notes confirmatives de vente des 6 et</p>
                        <p>7 Avril 1914 précisent que les livraisons d e s</p>
                        <p>5000 okes d'indigo vendues devaient avoir lieu dans le délai d'une année
                            à partir de la première fourniture qui devait être effectuée le plus tôt
                            possible.</p>
                        <p>Cette stipulation est bien naturelle et s e justifie surtout par les
                            fluctuations du prix auxquelles la marchandise peut être sujette. En
                            conséquence, si les livraisons d'une marchandise doivent s e faire au
                            cours d'une année à partir de la première livraison, il v a sans dire
                            que conformément aux usages commerciaux, dans n'importe quelle matière,
                            la première exécution doit avoir lieu dans un délai raisonnablement bref
                            à partir de la souscription du contrat, à moins que le contraire ne soit
                            expressément stipulé.</p>
                        <p>En l'occurrence, l'acheteur a laissé s'écouler</p>
                        <p>15 mois avant de réclamer une livraison quelconque.</p>
                        <p>Il est vrai qu'il prétend avoir envoyé un employé faire des réclamations
                            à une époque antérieure, mais ses dires à cet égard non seulement sont
                            de beaucoup trop peu précis, mais aussi dépourvus de toute preuve, pour
                            qu'on puisse les accepter.</p>
                        <p>On pourrait observer que le vendeur avait une obligation de livrer et
                            qu'il était fautif lui aussi pour n'avoir pas sommé l'acheteur par une
                            mise en demeure de recevoir, mesure qui s a n s doute aurait mieux
                            correspondu au principe d e loyauté qui doit régir les rapports entre
                            commerçants que l'inaction absolue dans laquelle il est resté.</p>
                        <p>Cependant, son attitude ne saurait avoir l'effet que l'acheteur voudrait
                            y donner, à savoir que l e vendeur serait considéré responsable des
                            dommages qu'il a subis par le fait de la non exécution de'la vente, car
                            dans la note confirmative du 7 Avril il est expressément dit que la
                            quantité d'indigo vendue sera livrée au fur et à mesure des demandes de
                            l'acheteur.</p>
                        <p>En d'autres mots, c'est l'acheteur à qui incombait l'obligation
                            d'initiative. II était tenu de la prendre dans un délai raisonnable,
                            soit dans un bref délai à partir de la conclusion de la vente.</p>
                        <p>En. tous cas; il est impossible d'admettre que l'acheteur, sans perdre
                            ses droits en vertu du contrat, ait pu rester inactif pendant plus d'un
                            an. Lorsqu'enfin il a réclamé la première livraison, à supposer même
                            qu'il l'ait fait quelques temps avant le 25 Juillet 1915, date de sa
                            première lettre de réclamation, le délai était indubitablement expiré
                            depuis longtemps. Le contrat avait donc par ce fait même cessé
                            d'exister, e t ce par la faute de l'acheteur.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>23. - Wakf . — Annulation. — Conditions.</p>
                        <p>— Fraude. — Contrat d'entreprise.—</p>
                        <p>Acte authentique. — Formule exécutoire.—</p>
                        <p>Exécution.</p>
                        <p>I. - A la différence de ce qui est exigé en matière d'aliénation à titre
                            onéreux</p>
                        <p>(art. 204 et 680 C. Civ.), la fraude n'est pas un élément indispensable
                            pour obtenir l'annulation des donations et des constitutions en wakf
                            (art. 74 et 7 6 C. Civ.); il suffit, pour permettre à un créancier de
                            faire annuler ces derniers actes, q u e ceux-ci soient postérieurs à la
                            naissance de son droit de créance et qu'ils lui portent préjudice.</p>
                        <p>IL - S'agissant d'un contrat p a r lequel un entrepreneur s'est chargé
                            d'exécuter des travaux dans un délai et moyennant un prix déterminés, sa
                            créance, avec l e s droits qui en découlent, est censée avoir</p>
                        <pb n="9" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYTPE"/>
                        <p>e x i s t é n o n p a s seulement après l'exécution, mais depuis le m o m
                            e n t même où l'é v é n e m e n t a été prévu, c'est-à-dire depuis l a d
                            a t e d u contrat.</p>
                        <p>III. - S'il est vrai qu'un contrat d'hypothèque c o n s e n t i s u r u n
                            immeuble déterminé en garantie d'une c r é a n c e reconnue, lie d o n n
                            e droit d e p r i v i l è g e q u e s u r c e t i m m e u b l e, il e s
                            t d e doctrine e t d e jurisprudence q u e le créancier n'en a p a s m o
                            i n s, s u r la b a s e d e c e même titre, le droit d e s a i s i r et
                            de faire v e n d r e t o u s autres i m m e u b l e s d e s o n
                            débiteur, t o u s l e s b i e n s d e celui-ci, m e u b l e s o u
                            immeuble s, étant le g a g e d e s o n créancier.</p>
                        <p>IV. - U n contrat d'entreprise m o y e n n a n t hypothèque a u profit d
                            e l'entrepreneur pour l,e prix contractuel, tout comme un contrat
                            d'ouverture d e crédit, e s t valablement revêtu de la formule e x é c u
                            t o i r e, b i e n q u e le prêteur n e p u i s s e effectivement p r o
                            c é d e r à s o n exécution qu'après avoir fourni l e s s o m m e s p r
                            o m i s e s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher » 2 Novembre 1916 .
                            — I n d u s t r i a ! B u i l d i n g C y . c i Egypt, e n liq.» c .
                            Dame K h a l i m a C h a z a l e t ès-q . et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>•Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu qu'au cours de l'expropriation poursuivie par l'Industrial
                            Building à l'encontre de</p>
                        <p>'Mohamed Khalil Chazalat et cts., parmi lesquels la dame Halima Chazalat,
                            la dite dame revendiqua la maison sise à El Anfouchi, constituée par
                            plie en wakf, ce'en sa qualité d e Nazirah du dit wakt; qu'en cette
                            instance les débiteurs saisis, y compris la Dame Halima en nom
                            personnel, conclurent à la nullité de la saisie e t de toute la
                            procédure d'expropriation;</p>
                        <p>Attendu que le Tribunal Civil d'Alexandrie ayant fait droit à cette
                            double demande par jugement en date du 2 Mai 1916, l'Industrial Building
                            interjeta appel de ce jugément, concluant au déboutement;</p>
                        <p>Attendu pour ce qui concerne la revendication de la Dame Halima ès-q.
                            qu'en fait la constitution en wakf de l'immeuble en question a été
                            opérée le 26 Juin 1910, soit après l'acte authentique du 8 Juin 1910 par
                            lequel moyennant un prix à forfait de L.E. 2200, l'Industrial Building s
                            e chargeait de compléter la construction d'un immeuble sis à la Place
                            Mohamed Aly et appartenant à Mohamed Khalil Chazalat et cts., immeuble
                            sur lequel ces derniers, s e déclarant solidairement tenus, consentaient
                            hypothèque a u profit d e l'Industrial Building; que celle-ci soutient
                            que la constitution en wakf lui porterait préjudice et serait nulle aux
                            termes de l'article 76 C.C.;</p>
                        <p>Attendu, en droit, qu'à la différence de c e qui est exigé en matière
                            d'aliénation à titre onéreux tart. 204 et 680 C. C.), la fraude n'est
                            pas un élément indispensable pour obtenir l'annulation des donations et
                            d e s constitutions en wakf (art. 74 et 78 C.C.); qu'il suffit pour
                            permettre à un créancier de faire annuler ces derniers actes, q u e
                            ceux-ci soient postérieurs à la naissance de son droit de créance, et
                            qu'ils lui portent préjudice;</p>
                        <p>Et attendu, quant à l'antériorité de la créance d e l'Industrial, qu'elle
                            ne dépend point, contrairement à ce qu'ont pensé les premiers juges, de
                            la question de savoir si les travaux dont s'agit ont ou non commencé
                            aussitôt a p r è s l'acte du 8 Juin 1910 et avant la passation d e
                            l'acte du 22 Décembre 1910 relatif à d e s travaux supplémentaires,
                            question sur laquelle les premiers juges paraissent d'ailleurs s'être
                            trompés en fait d'après les documents produits en appel par
                            l'Industrial; qu'en réalité c'est au moment même où l'acte du 8 Juin
                            1910 a été passé, que le lien contractuel a été formé entre parties,
                            obligation pour l'Industrial d'exécuter les travaux dans un délai
                            déterminé, et pour les propriétaires d'en payer le prix après livraison;
                            qu'il s'agit là pour l e s propriétaires d'une obligation sous condition
                            suspensive, condition qu'on ne conteste p a s s'être depuis longtemps
                            réalisée; que par suite, et aux termes de l'art. 159 C.C., cette
                            obligation et les droits qui e n découlent pour l'Industrial, '</p>
                        <p>sont censés avoir existé depuis le moment où l'événement a été prévu,
                            c'est-à-dire depuis le</p>
                        <p>8 Juin 1910, de sorte que les droits d e l'Industrial sont antérieurs à l
                            a constitution du -wakf;</p>
                        <p>. Attendu, quant au préjudice, qu'il ne peut être contesté, puisque le
                            prix d e l'immeuble hypothéqué à l'Industrial, dont l'expropriation a
                            été poursuivie par la Land ¿¿ Mortgage Co., première créancière
                            inscrite, n'a p a s suffit à désintéresser celle-ci et a laissé impayé
                            le solde d û à'l'Industrial, tandis que la dame Halima, tenue
                            solidairement ne prétend même pas avoir, en dehors de l'immeuble
                            litigieux, d'autres biens meubles ou immeubles de nature à garantir le
                            paiemertt de sa dette;</p>
                        <p>Attendu, pour c e qui concerne les prétentions des débiteurs saisis,
                            qu'il n ' y a p a s lieu d'examiner s i leurs conclusions en nullité de
                            la p r o cédure étaient recevable en la forme, puisqu'en première
                            instance il a été répondu par des moyens de fond qui les supposaient
                            valablement prises;</p>
                        <p>Attendu que les débiteurs saisis basent la prétention q u e la procédure
                            d'expropriation serait nulle ab initio, s u r un double motif:</p>
                        <p>1. Que l'acte d'hypothèque ne portant q u e sur</p>
                        <p>, un immeuble, l'Industrial n'aurait pu, sur la base de cet acte, saisir
                            d'autres immeubles;</p>
                        <p>2. Que le dit acte aurait été à tort revêtu de la formule exécutoire, et
                            ne pourrait donc recevoir d'exécution;</p>
                        <p>Attendu qu'en supposant que ce second moyen, non produit en première
                            instance, ne constitue pas une demande nouvelle, il est certain q u e
                            ces deux moyens sont mal fondés et'que la nullité de la procédure a été
                            bien à tort, et d'ailleurs s a n s motivation, prononcées par les
                            premiers j u g e s;</p>
                        <p>Attendu, en effet, quant au premier moyen, q u e s'il est vrai qu'un
                            contrat d'hypothèque consenti sur un immeuble déterminé en garantie
                            d'une créance reconnue ne donne droit de privilège que sur cet immeuble,
                            il est de doctrine et de jurisprudence que le créancier n'en a pas-</p>
                        <p>moins, s u r la base de ce même titre, le droit de saisir et de faire
                            vendre t o u s autres immeubles de son débiteur, tous les biens de
                            celui-ci, meubles ou immeubles, étant l e gage de son créanc i e r;</p>
                        <p>Attendu, quant a u second moyen, q u e le contrat •</p>
                        <p>dont s'agit étant authentique, la formule exécutoire y a été valablement
                            opposée, bien que l'Industrial Building ne pouvait légitimement en
                            poursuivre l'exécution qu'après en avoir rempli s e s engagements,
                            c'est-à-dire après l'exécution d e s travaux, tout comme un contrat
                            d'ouverture de crédit est valablement revêtu d e la formule exécutoire,
                            bien q u e le prêteur ne puisse effectivement procéder à son exécution
                            qu'après avoir fourni les sommes promises; mais qu'il suffit pour
                            démontrer lp mal fondé des prétentions des débiteurs saisis, de relever
                            q u e lorsque les poursuites en expropriation dont o n demande la
                            nullité o n t été initiées, l e s travaux dont s'agit étaient depuis
                            longtemps terminés,'que livraison en avait été prise et que partie du
                            prix en avait même é t é payés p a r la Mortgage, d e sorte qu'à ce
                            moment la créance de l'Industrial était, sans contestation possible,
                            certaine, liquide et exigible, et q u e par suite l'exécution d e l'acte
                            authentique p a r lequel les débiteurs prenaient l'engagement de la
                            payer, a été valablement poursuivie.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>24. - Wakf . — Bénéficiaire. — Saisie-</p>
                        <p>arrêt.</p>
                        <p>II e s t d e jurisprudence que les c r é a n ciers d u bénéficiaire d'un
                            Wakf n e p è u v e n t q u e faire saisie-arrêt entre l e s m a i n s d
                            u nazir s u r la part d e l e u r débiteur d a n s l e s r é v e n u s n
                            e t s r é a l i s é s par l e nazir après d é d u c t i o n d e s frais
                            de ja g e s t i o n e t d e s c h a r g e s s t i p u l é e s par l e
                            constituant.</p>
                        <p>iCour d'Appel, 3rae C h . Prés. M. P. Bernardi, 2 0 Juin 1916. — M i n i
                            s t è r e d e s Wakf s c. M o s s e r i e t Cie e t a u t r e s ) .</p>
                        <p>25". - Wakf . — Licitation d'immeuble indivis. — Co-propriétaire
                            étranger. —</p>
                        <p>Autorisation du Cadi. — Remploi.</p>
                        <p>C o n f o r m é m e n t a u x principes très n e t t e m e n t p o s é s
                            par l'arrêt du 16 Janvier 1896,</p>
                        <p>(Bull., VIII, 8 5 ), e n matière de licitation des immeuble s d'un W a k
                            f, l e C a d i n e pourrait s'o p p o s e r à c e qu'u n étranger u s â
                            t d e l a faculté q u e lui a c c o r d e la loi de sortir d e
                            l'indivision; u n e c o n s u l t a t i o n d e s a part ne doit être e
                            x i g é e qu'e n c e q u i c o n c e r n e la d i s p o s i t i o n d e
                            remploi d u p r i x d e la part d e l'immeuble r e v e n a n t au</p>
                        <p>Wakf .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. 2me Ch. F r é s . M. C. V a n A c k e r e, 2 3 Mai
                            1916. - De. E i c h a B e n t Mohamed Cherif c. Joseph C a v a l i e r o
                            ès-q ., Amin C h e h a y e b et Cts j .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>26. - Wakf . — Pouvoirs du nazir. —</p>
                        <p>Baux. — Transaction.</p>
                        <p>Le nazir é t a n t autorisé à c o n s e n t i r d e s b a u x pour u n e
                            d u r é e d e t r o i s a n s e t à toucher l e s l o y e r s d e toute
                            cette d u r é e d'a v a n c e, s a n s b e s o i n d e recourir à
                            l'autorisation d u C a d i, c e qui e n g a g e valablement la
                            responsabilité d u Wakf pour l a restitution d e s d i t s l o y e r s
                            faute d'e x é cution d u bail, peut valablement c o n v e n i r avec l e
                            locataire le m o d e d e r e m b o u r s e m e n t d e c e s l o y e r
                            s, s a n s qu'on p u i s s e lui o p p o s e r la n é c e s s i t é d e
                            l'autorisation d u</p>
                        <p>C a d i pour contracter un emprunt, c e q u i n'est p o i n t l e c a s
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o ë, 2 8 Juin 1916. — R a p h a
                            e l C a s s i s c. B e c h i r A d a b a c h i et autres).</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉCJIOS JUDICIAIRES</head>
                <p>E n s e s Assemblée s Générale s d e s 2 3</p>
                <p>Octobre e t 3 Novembre, la Cour d'Appel a p r o c é d é à s o n Règlement . d e S
                    e r v i c e e t à l'approbation d e c e u x d e s trois T r i b u n a u x .</p>
                <p>L e s Président s et l e s Vice-Président s e n e x e r c i c e o n t été
                    purement et s i m p l e m e n t m a i n t e n u s, sauf e n c e q u i c o n c e
                    r n e</p>
                <p>Mansourah, où, par suite d u transfert à Alexandrie d e Monsieur le Président V a
                    n</p>
                <p>A c k e r e, la P résidence a été d é v o l u e à Monsieur F r a n c i s P e t e
                    r, et l a Vice-P résidence à Monsieur E r l i n g Q u a l e .</p>
                <p>La c o m p o s i t i o n d e c e dernier Tribunal s u b i r a s a n s d o u t e p
                    r o c h a i n e m e n t u n e nouvelle modification, l e P r é s i d e n t
                    Peter, d e v a n t à s o n tour être transféré à A l e x a n d r i e, au p o s t
                    e d u regretté Président d'A l p o ï m . Mais c e d é p l a c e m e n t n e pour
                    r a avoir lieu qu'après l'arrivée à Mansourah d u nouveau magistrat Port u g a i
                    s .</p>
                <p>D'autre part, M. l e Juge B a t e s o n ayant é t é transféré au Caire, a u siège
                    l a i s s é v a c a n t par l a p r o m o t i o n d u P r é s i d e n t</p>
                <p>H a l t o n, e s t r e m p l a c é au Tribunal d'Alexandrie par M. le J u g e T h
                    o r n e, p r é c é d e m m e n t Président d u T r i b u n a l d e Lar-</p>
                <p>naca ( C h y p r e ) .</p>
                <p>M. Halton lui-même vient de quitter l a</p>
                <p>Cour; p a r d é c r et du 2 4 Octobre 1916, il v i e n t d'être n o m m é V i c e
                    - Président d e l a</p>
                <p>Cour d'Appel Indigène : n o s félicitations</p>
                <p>10 pour cet hommage nouveau et mérité aux hautes qualités d e l'honorable
                    magistrat, s e mêlent aux regrets de le perdre s i tôt..</p>
                <p>S o n poste à la Cour Mixte sera occupé par M. le Juge R. B. P. Cator, dont
                    la</p>
                <p>Gazette a e u l'occasion, d e publier l e s remarquables décisions rendues à la
                    Présidence de la Cour d e s Prises d'Alexandrie.</p>
                <p>*</p>
                <p>% *</p>
                <p>U n nouveau projet-de répartition des affaires parmi les 3 Chambres de la Cour e
                    s t actuellement à l'essai. E n pareille m a tière, l'imprévu bouleverse
                    généralement l e s prévisions les mieux é t a b l i e s : c'est pourquoi, quel
                    que soit le système qui viendra à être définitivement adôpté, il y aura toujours
                    pour chacune des trois chambres trop d'affaires à juger; et le</p>
                <p>Rôle Général contient, hélas, une réserve imposante.</p>
                <p>Mais l'encombrement d e s rôles ne doit pas faire oublier aux justiciables q u e
                    l'effort très considérable accompli notamment au cours de la dernière année
                    judiciaire, a permis déjà d'épuiser le trop f a m e u x Rôle Spécial, dont nul n
                    e déplorera la disparition.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>U n récent a v i s porte à la connaissance d u public qu' : /</p>
                <p>« A p a r t i r du 1er Novembre 1916 le Greffe d e s</p>
                <p>« Actes N o t a r i é s n e t r a n s m e t t r a p l u s d'Office</p>
                <p>« a u Bureau d e s Hypothèques, u n extrait d e s</p>
                <p>« actes comportant une mention quelconque à « o p é r e r sur les registres
                    hypothécaires.</p>
                <p>« C e s o i n i n c o m b e r a d o r é n a v a n t à la diligence</p>
                <p>« d e s parties intéressées, qui devront retirer c e s</p>
                <p>« extraits du Greffe d e s Actes Notariés pour l e s</p>
                <p>« d é p o s e r a u Bureau d e s H y p o t h è q u e s » .</p>
                <p>Cette nouvelle mesure aurait pour objet d'éviter les inconvénients qui SB
                    produisent par suite de certains retards dans la transmission d'office d e s
                    actes notariés au</p>
                <p>Bureau d e s Hypothèques.</p>
                <p>Mais n'eut-il pas été plus pratique de prendre des mesures pour assurer l e bon
                    fonctionnement d u système suivi jusqu'à c e jour, plutôt que de mettre à la
                    charge des parties des formalités entraînant forcément des retards qui, e n
                    pareille matière, peuvent entraîner un très grand préjudice pour les
                    intéressés?</p>
                <p>En effet, malgré la p l u s grande diligence, l e Greffe des Actes Notariés n e
                    peut remettre immédiatement aux parties la copie des actes destinés à la
                    transcription, tandis q u e la transmission d'office pouvait s'opérer
                    immédiatement par la communication des originaux mêmes, et ainsi d é jouer l e s
                    fraudes, q u e le nouveau système pourrait p l u s aisément permettre.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>L e s audiences de rentrée des diverses</p>
                <p>Chambres d u Tribunal du Caire ont e u lieu dans un calme auquel o n n'était plus
                    accoutumé depuis de nombreux lustres.</p>
                <p>L e s rôles des affaires nouvelles qui représentent le résultat de quatre m o i s
                    d e v i e judiciaire, accusaient respectivement :</p>
                <p>171 c a u s e s nouvelles pour l a Ve C h . Civ.</p>
                <p>170 pour la 2m' Ch. Civile.</p>
                <p>1 2 2 pour la 3m e Ch. Civile.</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>2 4 pour le Tribunal d e s Faillites.</p>
                <p>51 pour la l r e Ch. Commerciale.</p>
                <p>115 pour la 2me Ch. Commerciale.</p>
                <p>Au Tribunal d'Alexandrie, la statistique indique jusqu'au 31 Octobre:</p>
                <p>7 6 affaires nouvelles pourla lr e Ch. Civ.</p>
                <p>9 3 pour la 2m e Ch. Civile.</p>
                <p>2 0 pour la 4m6 Ch. (en matière Civile).</p>
                <p>8 8 pour le Tribunal d e Commerce.</p>
                <p>31 pour la 4m e Ch. ( e n matière Comm.).</p>
                <p>3 6 affaires nouvelles c o n c e r n a n t e s faillites.</p>
                <p>4 3 appels sommaires nouveaux.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>N o u s a v o n s appris avec peine la mort prématurée d e M. Jules Ghannami,
                    survenue le 19 du m o i s écoulé. Le greffe des adjudications d u Tribunal d u
                    Caire perd en lui l e chef qui avait su, au cours de nombreuses années et durant
                    une période où cette branche d e l'administration de la Justice avait acquis une
                    importance considérable, surmonter toutes les difficultés d'une tâche ardue et
                    adapter a u x e x i g e n c e s d e la situation les rouages de cet
                    organisme.</p>
                <p>-</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>La Chambre de Commerce Britannique d'Egypte vient d'adresser à s e s membres une
                    circulaire attirant leur attention et sollicitant leurs suggestions sur un
                    certain nombre de questions à l'étude, parmi lesquelles n o u s relevons l e s
                    Réformes dans les Juridictions Mixtes, les effets de commerce acceptés et
                    impayés, la législation sur.la faillite, l e s honoraires à charge d e s
                    parties, la réforme de la législation anglaise sur les Sociétés, e t les dangers
                    d'incendie des archives d e s Juridictions</p>
                <p>Mixtes.</p>
                <p>On ne saurait qu'applaudir à cette manifestation du désir du m o n d e commercial
                    d e collaborer, d a n s la mesure d e s o n expérience pratique, à la solution d
                    e s questions législatives et judiciaires dont trop souvent la discussion et
                    l'élaboration sont tenues dans une ombre regrettable.</p>
                <p>C'est là un commencement de réalisation d'un mode de travail dont n o u s avons,
                    ici même, toujours signalé les précieux avantages.(*) (*) V. not Gaz., VI, n°
                    69, p . . 1 3 1 .</p>
                <p>Déerets et Règlements</p>
                <p>Proclamation concernant les sommes dues aux personnes ennemies ou résidant en
                    pays ennemi de par le Général Commandant en Chef les</p>
                <p>Forces de S a Majesté Britannique en Egypte.</p>
                <p>Vu l e s proclamations d e s 2 5 Janvier 1915 e t</p>
                <p>31 Juillet 1916;</p>
                <p>C o n s i d é r a n t qu'il convient d'é t e n d r e e t d e préciser certaines
                    dispositions d e l a p r o c l a m a tion du 31 Juillet 1916;</p>
                <p>C o n s i d é r a n t q u e, - pour c e qui concerne l e s s o m m e s d u e s a
                    u x personne s résidant en p a y s ennemi, il convient d e r e m p l a c e r le
                    p a y é m e n t d a n s u n e b a n q u e comme prévu a u p a r a g r a p h e 3,
                    article 5, d e la proclamation-du 2 5 Janvier 1915, p a r l e p a y e m e n t
                    entre les mains d u Séquestre</p>
                <p>Officiel d e s b i e n s d e s e n n e m i s e n Egypte;</p>
                <p>ARRÊT E :</p>
                <p>1. — L a déclaration requise p a r l'article 1er d e la proclamation du 31
                    juillet 1916 d e v r a être faite pour toute dette o u obligation q u e l c o n
                    q u e p a r le seul fait q u e, à l'é p o q u e où l'obligation a é t é
                    contractée, o u à toute épo.que ultérieure, elle était p a y a b l e, o u devait
                    profiter, à une personne e n n e m i e . T o u s droits résultant de telles
                    obligations s e r o n t régis p a r la proclamation du 31 Juillet 1916 a u même
                    titre q u e s'i l s appartenaient à d e s personne s e n n e m i e s .</p>
                <p>Sont c o m p r i s d a n s l e s dispositions ci-dessus, les dette s ou
                    obligations pour lesquelles il a été souscrit des traites o u autres effets, o u
                    qui auraient fait l'o b j e t d e la p a r t d e personne s ennemies, d e
                    cession, e n d o s s e m e n t o u transfert p a r quelque m o d e q u e c e f û
                    t .</p>
                <p>Aux fins d e c e t article l'expression « personne e n n e m i e » a u r a la
                    même signification q u e dans la susdite proclamation du 31 Juillet 1916.</p>
                <p>2 . — Dans le c a s où le p a y e m e n t d'une dette ou d'une obligation q u e l
                    c o n q u e devra être effect u é e n t r e les m a i n s d u S é q u e s t r e
                    Officiel d e s b i e n s d e s ennemis, e n v e r t u d'une o r d o n n a n c e
                    r e n d u e conformément à l'article 6 d e la proclamation du 31 Juillet 1916,
                    le débiteur ne pour r a r e f u s e r d e p a y e r ou d'exécuter s o n
                    Obligationen se basant s u r le fait q u e le S é q u e s t r e Officiel n e s e
                    trouve p a s à même de lui remettre une traite, billet à o r d r e o u autres
                    effets qu'i l j u r a i t s o u s crits.</p>
                <p>Le reçu d u Séquestre Officiel constituera, à concurrence d e s s o m m e s à lui
                    p a y é e s, b o n n e et v á l a b l e décharge, pour le débiteur, d e s a r e
                    s ponsabilité d u chef des effets p a r lui souscrits.</p>
                <p>3 . — A l'article 4, t e x t e anglais, d e la p r o c l a mation du 31 Juillet
                    1916, il y a,lieu de lire l e m o t « article » au pluriel, e t n o n a u
                    singulier, ainsi qu'il a été imprimé p a r e r r e u r .</p>
                <p>4 . — A p a r t i r d e la publication de la p r é s e n t e proclamation aucun p
                    a y e m e n t n e sera p l u s effect u é d a n s les b a n q u e s pour c o m p
                    t e d e s personne s r é s i d a n t ou faisant le comme r c e e n territoire e
                    n n e m i, ainsi qu'il e s t prévu a u troisième alinéa d e l'article 5 d e la
                    proclamation du 2 5 Janvier 1915; l e s b a n q u e s d e leur c ô t é n e d e v
                    r o n t p l u s accepter c e s v e r s e m e n t s .</p>
                <p>• L e m o d e d e libération sus-indiqué s e r a r e m p l a c é p a r l e v e r
                    s e m e n t entre les m a i n s du Séquestre Officiel; tout débiteur d e s o m m
                    e s e n v e r s u n e personne e n n e m i e pour r a s e libérer en l e s p
                    ayant a u Séquestre Officiel des biens d e s e n n e m i s e n Egypte,
                    l'expression ci-dessus d e « personne e n n e m i e » é t a n t e n t e n d u e
                    d a n s le s e n s indiqué à l'article 1er d e la proclamation du 31</p>
                <p>Juillet 1916. L e s s o m m e s d'a r g e n t ainsi v e r s é e s a u S é q u e s
                    t r e Officiel s e r o n t p a r lui d é t e n u e s e n conformité d e s
                    dispositions de la dite p r o c l a m a tion.</p>
                <p>D e même, tout p a y e m e n t qui, a u x t e r m e s d'une ordonnance o u p e r
                    m i s déjà délivré s o u s l'autorité du général c o m m a n d a n t e n chef, d
                    e v a i t être effectué d a n s u n e b a n q u e, s e r a d o r é n a v a n t
                    fait entre l e s m a i n s d u Séquestre Officiel.</p>
                <p>5 . — Les r e ç u s d u Séquestre Officiel pour l e s s o m m e s d'a r g e n t o
                    u autres b i e n s à lui r e m i s n e constitueront décharge de la
                    rësponsabilité d u débiteur qu'à concurrence d e s s o m m e s d'a r g e n t p a
                    y é e s ou bien remises; ils ne pour r o n t e n a u c u n c a s préjudicier les
                    droits, réclamations o u actions existant ou p o u v a n t exister e n t r e
                    parties .</p>
                <p>L e Caire, le 9 Octobre 1916.</p>
                <p>(signé) : A. J. MURRAY, général,</p>
                <p>Commandant e n .chef les forces d e Sa Majesté Britannique en Egypte .</p>
                <p>God save the King !</p>
                <p>Mouvement Judiciaire</p>
                <p>Décret nommant Sir William E. Brunyate Conseiller</p>
                <p>Judiciaire.</p>
                <p>N o u s, Sultan d'Egypte,</p>
                <p>S u r . l a proposition d e N o t r e Ministre d e l à Justice e t l'a v i s
                    conforme d e N o t r e Conseil d e s</p>
                <p>M i n i s t r e s :</p>
                <p>DECRETONS:</p>
                <p>ARTICLE PREMIER</p>
                <p>S i r W i l l i a m E. Brunyate, K. C. M. G., Conseiller</p>
                <p>Sultanien, e s t nommé Conseiller Judiciaire a u</p>
                <p>Ministère de la Justice, à partir du 1er Octobre 1916, e n remplacement d e S i r
                    Malcolm M e</p>
                <p>Illwraith, démissionnaire.</p>
                <pb n="11" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>A R T. 2 .</p>
                <p>Notre Ministre de la Justice est chargé de</p>
                <p>'l'exécution du présent décret.</p>
                <p>Fait au Palais de Gabarès, le 14 Octobre 1916.</p>
                <p>HUSSEIN KAMIL.</p>
                <p>Par le Sultan:</p>
                <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                <p>H. RUCHDI.</p>
                <p>Le Ministre de la Justice</p>
                <p>A. SAROIT</p>
                <p>Décret transférant M. le Juge Edward Bateson du Tribunal Mixte de Première
                    Instance d'Alexandrie au Tribunal Mixte de Première Instance du Caire.</p>
                <p>Nous, Sultan d'Egypte,</p>
                <p>Vu l'article 20, Titre 1, du Règlement d'Organisation</p>
                <p>Judiciaire pour les procès mixtes;</p>
                <p>Sur la proposition de notre Ministre de la</p>
                <p>Justice et j'avis conforme de notre Conseil des</p>
                <p>Ministres:</p>
                <p>DECRETONS :</p>
                <p>ARTICLE PREMIER</p>
                <p>Mr. Edward Bateson, Juge au Tribunal Mixte de Première Instance d'Alexandrie,
                    est, sur sa demande, transféré en la même qualité au Tribunal</p>
                <p>Mixte de Première Instance du Caire.</p>
                <p>A R T. 2 .</p>
                <p>Notre Ministre de la Justice est chargé de l'exécution du présent décret.</p>
                <p>Fait au Palais de Gabarès; le 18 Octobre 1916.</p>
                <p>HUSSEIN KAMIL.</p>
                <p>Par le Sultan :</p>
                <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                <p>H. RUCHDI.</p>
                <p>Le Ministre de la Justice</p>
                <p>A. SAROIT.</p>
                <p>Décret nommant Juge au Tribunal Mixte de</p>
                <p>Première Instance d'Alexandrie Mr. Thorne.</p>
                <p>Nous Sultan d'Egypte,</p>
                <p>Vu l'article 5, Titre I, du Règlement d'Organisation</p>
                <p>Judiciaire pour les procès-mixtes;</p>
                <p>Sur la proposition de Notre Ministre de la Justice et l'avis conforme de Notre
                    Conseil des</p>
                <p>Ministres;</p>
                <p>DÉCRÉTONS :</p>
                <p>ARTICLE PREMIER</p>
                <p>Mr. William Hobart Houghton Thorne, Président du Tribunal de District de Larnaca,
                    est nommé Juge au Tribunal Mixte de Première</p>
                <p>Instance d'Alexandrie.</p>
                <p>A R T. 2 .</p>
                <p>Notre Ministre de la Justice est chargé de l'exécution du présent décret.</p>
                <p>Fait au Palais de Gabarès, le 18 Octobre 1916.</p>
                <p>HUSSEIN KAMIL.</p>
                <p>Par le Sultan :</p>
                <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                <p>H. RUCHDI.</p>
                <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                <p>A. SAROIT.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois d'Octobre 1916.</p>
                <p>N. d . 1. R. — Bien que nous veillions avec une attention scrupuleuse à donner
                    dans cette rubrique les informations l e s plus complètes et les plus sûres,
                    nous ne pouvons répondre des erreurs ou des omissions involontaires,
                    particulièrement dans la composition typographique.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>{Juge-Commissaire: M. BOGHOS BEY AGOPIAN).</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Ahmed Ahmed Charaf El Dine, (Syndic</p>
                    <p>Hanna Samaan), 17.10.16 séance pour diss, état d'union. A répartir L.Eg.
                        919,645 mill.</p>
                    <p>Alfred Carasso, (liquid. Méguerditchian),</p>
                    <p>17.10.16 séance à laquelle la liquidation est clôturée pour manque
                        d'actif.</p>
                    <p>.Moursi Mouftah e t Ahmed Mo uftah, s o n</p>
                    <p>ñls, (Syndic Hanna Samaan), 17.10.16 séance p.</p>
                    <p>diss, état d'union. A répartir L.Eg. 365,516 mill.</p>
                    <p>Abdalla El Sayed El Hewehi, (Syndic Bakr bey Badr El Dine). (Voir faillites
                        en cours).</p>
                    <p>23.10.16 jug clôt, faillite p. manque d'actif.</p>
                    <p>Constantin Griva, (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>•'Voir faillites en cours). 23.10.16 jug. clôt, faill.</p>
                    <p>p. manque d'actif.</p>
                    <p>El Sayed Hemeda et fils, (Syndic Constan-</p>
                    <p>tinidis). 23.10.16 jug. hom. conc. judie, voté à la séance du 19.9.16.</p>
                    <p>Mankarius Awad, (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>23,10.16 jug. homol.conc. judie, voté à la séance du 19.9.16.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Hassan Aly El Abi, .Syndic Méguerditchian)</p>
                    <p>5.10.16 ord. aut. syndic à recevoir offres pour location du marché de
                        Menchelin.</p>
                    <p>«Aly El Haridi, (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>15.10-16 ord. aut. syndic à provoquer offres de location des terrains du
                        failli.</p>
                    <p>Mohamed Diab Salama, (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>15.10.16 ord. aut. syndic à recevoir offre p. location d'une année des
                        terrains.du failli.</p>
                    <p>Ahmed Ibrahim Zein El Dine, (Syndic</p>
                    <p>Anastassiadisj. 17.10.16 séance vér. cr. renv.</p>
                    <p>au 21.10.16.</p>
                    <p>Mohamed Hassan Yaktin, (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>17.10.16 séance vér. cr. renv. à la première séance du mois de Janvier
                        1917.</p>
                    <p>Abdel Fattah Abdel Hamid Hussein,</p>
                    <p>(Syndic Hanna Samaan).. 17.10.16 séance vér. cr.</p>
                    <p>renv. pour conc. au 14.11.16.</p>
                    <p>Abdel Salam Chita, (liquid. Deutsche Orient-</p>
                    <p>bank). 17.10.16 séance rendement de comptes annuel.</p>
                    <p>Morgan Saleh, (Syndic Méguerditchian 1.</p>
                    <p>17.10.16 séance vér.cr. renv. au 14.11.16 p. conc.</p>
                    <p>Abdalla El Sayed El Hewehi, (Syndic Bakr bey Badr E! Dine). 17.1016 séance
                        pour lect.</p>
                    <p>rapp. syndic prov.Le failli est un petit trafiquant deMit Maimoun, faisant le
                        commerce des dattes, de la poterie et d'épicerie; sa ruine est due à la
                        perte d'un lot de poterie survenue à la suite d'échouage de la barque qui le
                        transportait. Ceci lui occasionna une perte sèche de 90 livres environ.</p>
                    <p>11 n'a pas d'actif, du moins réalisable, sauf une quote-part dans une
                        maisonnette en briques crues, évaluée à 3 ou 4 livres environ. II n'a pas de
                        comptabilité. Le syndic conclut à banq. simple et est d'avis d'obtenir la
                        clôture de la faillite pour manque d'actif. (Voir faillites terminées).</p>
                    <p>Constantin Griva, (seul membre survivant de la Société Griva Frères) (Syndic
                        Méguerditchian)</p>
                    <p>17.10.16 séance iect. rapp. syndic prov.</p>
                    <p>Le syndic déclare que le failli n'est plus en</p>
                    <p>Egypte et est actuellement domicilié àKhartoum et ne possède plus aucun actif
                        en Egypte. Il est d'avis de clôturer la faillite pour manque d'actif.</p>
                    <p>(Voir faillites terminées).</p>
                    <p>S. Mavridis et fils. (Syndic Anastassiadis)</p>
                    <p>ord. 19.10.16 aut. syndic à vendre à l'amiable p.</p>
                    <p>L.Eg. 140 une machine à rouler le papier à cigarette,marque</p>
                    <p>Handel &amp; Reibsish.31.10.16séance vér. cr. renv. à seconde séance de
                        Janvier 1917.</p>
                    <p>Mohamed Abdalla El Sergani, (Syndic Méguerditchian)</p>
                    <p>ord. 19.10.16 aut. distribution définitive de 6,824 %.</p>
                    <p>Feu E.G. Cotsiomitis, (Syndic Anastassiadis)</p>
                    <p>.ord. 26.10.16 aut. répartition de 5 %.</p>
                    <p>Michel Trad, (Syndic Anastassiadis) 31.10.16</p>
                    <p>séance vér. cr. renv. à la seconde séance du mois de Janvier 1917.</p>
                    <p>Basila BahousetCo., (Syndic Hanna Samaan)</p>
                    <p>31.10.16 séanc vér. cr. à laquelle est voté conc.</p>
                    <p>35 % payable au comp, à l'homol.</p>
                    <p>Sid Ahmed Seid, (Syndic Bakr bey Badr El</p>
                    <p>Dine) 31.10.16 séance vér. cr. renv. à la seconde séance du mois de Janvier
                        1917.</p>
                    <p>Raffoul, Goubran e t B a c h e d Nasser, (Syndic</p>
                    <p>Hanna Samaanj 31.10.16'séance vér. cr. renv.</p>
                    <p>à la seconde séance du mois de Février 1917.</p>
                    <p>Hassan e t Aly El Ghamri, (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan) 31.10.16 séance pour vente créances actives de la faillite; le syndic
                        est autorisé à les vendre sans aucune responsabilité pour la faillite et aux
                        risques et périls des ach., à la</p>
                    <p>Maison H. Sachs &amp; Fils pour 35 livres..</p>
                    <p>Abdel Salam b e y Cheta (Syndic Deutsche</p>
                    <p>Orient Bank, succursale d'Alex, sous le contrôle de R. E. Moore). Le 27.9.16
                        vente aux enchères publiques des 4 lots représentant les 8me</p>
                    <p>, 12me</p>
                    <p>,</p>
                    <p>13 me et 14me lots du Cahier des Charges. Le 8&lt;ne lot de 2 fed. et 4
                        kirats de terrains sis au village de El Mandourah sur la mise à prix de L.E.
                        24;</p>
                    <p>le 12"ie lot de 8 kirats de terres pouvant servir à construction sis à
                        Dessouk sur la mise à prix à L.E. 205; le 13me lot de 16 kirats et 8 sahmes
                        par indivis dans 1 fed., 6 kirats et fraction sise à Mehallet Abou Aly sur
                        la mise à prix à L.E. 100;</p>
                    <p>et le 14me lot de 3 kirats et 8 sahmes par indivis dans 18 kirats sis à
                        Mehallet Abou Aly sur la mise à prix à L.E. 21.</p>
                    <p>Mohamed Diab Salama (Syndic Meguerdit-</p>
                    <p>chian). Le 17.10.16 vente aux enchères publiques des biens sis à Kafr Magar
                        (Garbieh) en 3 lots à saisir : l«r lot : une parcelle de terrain de 130 pics
                        avec les construct, y élevées sur la mise à prix à L.E. 250; 2me lot: 3
                        fed., 11 k. et 4 s. sur la mise à prix à L.E. 280; 3me lot de 3 fed., 10
                        k.</p>
                    <p>et 12 s. en 5 parcelles sur la mise à prix à L.E. 255.</p>
                    <p>Jean Panayottou (Syndics B. J. Anastasiadis et L. Meguerditchian). Le
                        31.10.16 vente aux enchères publiques de 51 fed., 23 k. et 30 s . par
                        indivis dans 75 fed. sis à Berriet Sidi Ghezi wal</p>
                    <p>Baslacoun (Béhéra) sur la mise à prix à L.E. 328.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. BEYRAM BEY).</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>A m g a d Abdel Malek et autres, négociants en coton, sujets locaux demeurant
                        à Abou Kerkas</p>
                    <p>(Minieh) jug. décl. du 3.10.16, synd. M. Demanget cess. paiem. le 24.7.15.
                        Audience du 4.11.16 pour la rétractation.</p>
                    <p>Mayer Cohen, sujet local, demeur. au Fayoum, jug. décl. du 3.10.16, syndic A.
                        Doss, cess. paie»</p>
                    <p>ment le 3.6.12. Vérif. créances le 4.12.16.</p>
                    <p>.Sidham Ibrahim Abou Dabab, négociant en manufactures, sujet local, demeurant
                        à Esneh.</p>
                    <p>(Kénah), jug. décl. du 21.10.16, syndic A. Barocas, cess. paiem. le 15.3.15.
                        Nom. syndic déf. le</p>
                    <p>13.11.16.</p>
                    <p>' FAILLITES CLÔTURÉES.</p>
                    <p>Antoun Khayat, horriol, conc. jud. selon</p>
                    <p>• jug. du 3.10.16, 1 0 % .payable au comptant.</p>
                    <p>Georges Farag e l Assabgui, fail. clôt, pour insuff. d'actif, jug. du
                        21.10.16.</p>
                    <pb n="12" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF HOMOLOGUÉ</p>
                    <p>• Dame V ^ e Z a c h o s, honiol. conc. prév. selon jug. du 3.¡0.16, 30 % en
                        deux versem. annuels avec la garantie d e M. Pandelis Condopoulos.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>A. e t G. G o û t a s fils (Syndic Papasian) Rapp.</p>
                    <p>du synd. déf. du 4.10.16. La situation apparente de la société est la
                        suivante : Actif P. T. 874000</p>
                    <p>dont P. T. 4000 en march; P. T. 400000 en c r . à recouvrer; P. T. 120000,
                        magasins à revendiquer;</p>
                    <p>P. T. 350000 filature Nyaoussa. Passif P. T.</p>
                    <p>2858691. Cont. vérif. cr. le 27.11.16.</p>
                    <p>A n t o i n e P r o s s i n i (Syndic C.aloyanni) Rapp.</p>
                    <p>du 27.9.16. Le failli qui exploitait une épicerie à Choubra, avait obtenu un
                        conc. en Mars 1915, plus tard ayant été appelé sous les armes, il liquida
                        son magasin et partit, Dè retour depuis peu il s'employa chez un épicier d e
                        Boulac, M.</p>
                    <p>N. Plisciati. Cont. vérif. cr. le 27.11.16.</p>
                    <p>Amin Youssef (Syndic Caralli) Rapp. du 27.9.16. La faillite a été réouverte
                        sur la demande du failli qui prétend avoir complètement désintéressé le
                        créancier poursuivant, seul créancier d e là faillite, ainsi que lé
                        Greffe.</p>
                    <p>Mahmoud Abdalla h El C h a m a s (Syndic P i -</p>
                    <p>romaly) Cont. vérif. cr. et conc. ou état d'union</p>
                    <p>13.11.16.</p>
                    <p>Abdel Hamid Moh. G u é b a r a (Syndic Demanget)</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. 13.11.16.</p>
                    <p>D. M. F l i s c o (Syndic Barocas) Redd. comptes</p>
                    <p>13.11.16.</p>
                    <p>Mikhaïl B a r s o u m N o s s e i r (Syndic Barocas)</p>
                    <p>Vérif. cr. 13.11.16.</p>
                    <p>Ahmed Abdel G h a n i (Syndic Piromaly) Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. ou état d'union 13.11.16.</p>
                    <p>G a b r a G r e i s s (Syndic Carally) Soumission offre 13.11.16.</p>
                    <p>R a p h a ë l d e P i e c i o t t o e t Cie (Syndic P a p a sian)</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. et conc. ou état d'union</p>
                    <p>13.11.16.</p>
                    <p>Feu Mohamed Bayoumi (Syndic Barocas)</p>
                    <p>Diss, d'union 13.11.16.</p>
                    <p>P. P l ü n k e t t (Syndic Piromaly) Cont. vérif. cr.</p>
                    <p>et conc. 13.11.16.</p>
                    <p>K e l a d a R o p h a ï l (Syndic Piromaly) Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. 13.11.16.</p>
                    <p>Mahmoud F a r a h a t (Syndic Caloyanni) Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. 13.11.16.</p>
                    <p>T e w f i k Abdel Sayed ( Synd. Caloyanni) Cont.</p>
                    <p>vérif. cf. et conc. 13.11.16.</p>
                    <p>• Salem Frères (Syndic Papasian) Redd, comptes</p>
                    <p>13.11.16.</p>
                    <p>Egyptian S w i s s I r o n W o r k s (Syndic P a p a sian)</p>
                    <p>Redd, comptes 13.11.16.</p>
                    <p>Ibrahim El A t t a r (Syndic Demanget) Redd, comptes 13.11.16.</p>
                    <p>. Hussein Abdel M é g u i d El C h é r i f (Syndic Papasian) Redd, comptes
                        13.11.16.</p>
                    <p>M. B a l e k d j i a n et Cie. (Syndic Papasian)</p>
                    <p>Redd, comptes 13.11.16.</p>
                    <p>Elias A. M a r o u n (Syndic Demanget) Redd, comptes 13.11.16.</p>
                    <p>. M a g a r B a l e k d j i a n (Syndic Papasian) Redd, comptes 13.11.16.</p>
                    <p>G o b r o s B o c t o r (Syndic Papasian) Redd, comptes 13.11.16.</p>
                    <p>G. S.. D r o s s o p o u l o (Syndic Papasian) Redd, comptes 13.11.16.</p>
                    <p>Y a s s a Soliman e t W i s s a Soliman (Syndic Demanget) Redd, comptes
                        13.11.16.</p>
                    <p>H a m e d El Sayed El M a a y e r g u i (Syndic P a pasian)</p>
                    <p>Redd, comptes 13.11.16.</p>
                    <p>Moh. El M i d a n i Ismail (Syndic Papasian)</p>
                    <p>Redd, comptes 13.11.16.</p>
                    <p>Jean S o t t i r i s (Synd. Papasian) Redd, comptes</p>
                    <p>13.11.16.</p>
                    <p>S a s s i n e e t L o u v a r i (Syndic Papasian) Redd, comptes 13.11.16.</p>
                    <p>Mohamed H a e h e m H a n a f i et fils (Syndic Caloyanni) Vente terrains
                        13.11.16.</p>
                    <p>Mohamed I d r i s L a l a (Syndic Caloyanni)</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. et conc. 20.11.16.</p>
                    <p>Ibrahim Ahmed Aly El M o k a d e m (Syndic Piromaly) pour attendre solut.
                        procès partage</p>
                    <p>20.11.16.</p>
                    <p>J a c o b Z e h u d e r ^Syndic Pyromaly) Cont. vér.</p>
                    <p>cr. et conc. ou état d'union 20.11.16.</p>
                    <p>Mohamed EfF. F a t h a l l a (Syndic Piromaly)</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. et conc. ou état d'union20.11.16.</p>
                    <p>Moh. EfF. Hassan El S a b b a n et Cie. (Syndic Papasian) Vente cr.
                        20.11.16.</p>
                    <p>Feu I s k a n d a r Hanna (Syndic Papasian) pour le rapport 20.11.16.</p>
                    <p>Ahmed Moh. El G u i n d i (Syndic Papasian)</p>
                    <p>Redd, comptes 20.11.16.</p>
                    <p>Hussein A r a f a El A d a o u i (Syndic Papasian)</p>
                    <p>Redd, comptes 20.11.16.</p>
                    <p>C a f f a r i ' s C o o p e r a t i v e M a r k e t s (Syndic P a pasian)</p>
                    <p>pour résultat 2 procès 20.11.16.</p>
                    <p>F a r i d Amin e t B o u t r o s Yacoub N o s s e i r</p>
                    <p>(Syndic Demanget) Redd, comptes 20.11.16.</p>
                    <p>Ibrahim Abdel Halim B o u c h n a k (Syndic Barocas) Diss, union
                        20.11.16.</p>
                    <p>S a l a m a e t H i m a y a Ibrahim (Syndic P a p a sian)</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. et conc. ou état d'union</p>
                    <p>20.11.16.</p>
                    <p>Moh. R a m a d a n El G u e r g a o u i (Syndic P a pasian)</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. et conc. ou état d'union</p>
                    <p>20.11.16.</p>
                    <p>Hanna Bey Abdel Sayed (Syndic Papasian)</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. ou état d'union 20.11.16.</p>
                    <p>Ahmed Hassan E ï d (Syndic Papasian) Redd, comptes.</p>
                    <p>A y o u b Bey El H a d i d i et frères (Syndic P a pasian)</p>
                    <p>pour transaction 20.11.16.</p>
                    <p>N é g h i b e t R a g h e b I s k a n d a r E b e d (Syndic Papasian) trans.
                        De. Rahma Wanis 20.11.16.</p>
                    <p>Aly Hassan K i c h k e t Mahmoud Hassan</p>
                    <p>Abou Z e i d (Syndic Anis) pour transaction avec</p>
                    <p>Aly Aly El Mokadem 20.11.16.</p>
                    <p>Habib M e r e e b (Syndic Barocas) Cont. vérif.</p>
                    <p>cr. et conc. 20.11.16.</p>
                    <p>C h o u c r a l l a h M e r e e b (Synd. Barocas) Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. 20.11.16.'</p>
                    <p>C h r i s t o D i m i trop o u l o (SyndicBarocas) Redd, comptes
                        20.11.16.</p>
                    <p>G a b r a W a s s e f (Synd. Barocas) Redd, comtpes</p>
                    <p>20.11.16.</p>
                    <p>Abdel A l Ahmed El G u i n d i 'Syndic Barocas)</p>
                    <p>Redd, comptes 20.11.16.</p>
                    <p>A r o n F r à n g i (Syndic Demanget) Cont. vérif.</p>
                    <p>cr. et conc. 20.11.16.</p>
                    <p>F a r a g Aly F a r a g (Syndic Anis) Nomin. synd.</p>
                    <p>déf. 20.11.16.</p>
                    <p>Mohamed Aboul K h e i r Ahmed (Syndic D e manget)</p>
                    <p>Redd, comptes 27.11.16.</p>
                    <p>El Cheikh G a d A c h m a o u i (Syndic Caloyanni)</p>
                    <p>Redd, comptes 27.11.16.</p>
                    <p>Société El M a n a f e h (Syndic Anis), Redd, comptes 27.11.16.</p>
                    <p>I s m a ï l K a m e l (Syndié Anis). Contin. vérif.</p>
                    <p>créanc. et conc. ou éjtat d'union 27.11.16.</p>
                    <p>K h e l l a B o u t r o s (Syndic Demanget). Redd, comptes 27.11.16.</p>
                    <p>Mohamed Aly Hassan El L a b b a n (Syndic Demanget) p . attendre solut.
                        expropr. 27.11.16.</p>
                    <p>M a u r i c e A l t a r a s (Papasian). Redd, comptes</p>
                    <p>27.11.16.</p>
                    <p>Mohamed Hafez Aboul A z m e t Mahmoud</p>
                    <p>Youssef Aboul A z m (Syndic Papasian). C o n t .</p>
                    <p>vérif. créanc.</p>
                    <p>Ahmed Abdel H a d i (Syndic Barocas). Redd-</p>
                    <p>comptes 27.11.16.</p>
                    <p>Mohamed Mohamed El B a g o u r y (Syndic Caloyanni). Redd, comptes
                        27.11.16.</p>
                    <p>Mohamed R a b i h (Syndic Barocas) p . attendre résultat expropr.
                        27.11.16.</p>
                    <p>Antoun D. B i t t a r (Syndic Demanget). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc.. et conc. ou état d'union 27.11.16.</p>
                    <p>Dimitri A z a b &amp; C i a (Syndic Demanget). Vérif.</p>
                    <p>créanc. 27.11.16.</p>
                    <p>B. M. N a g g a r et fils (Syndic Caloyanni) pour résultat d e l'arrêt
                        27.11.16.</p>
                    <p>Ibrahim e t Mohamed Hassan El Nour i</p>
                    <p>(Syndic Demanget). Contin. vérif. créanc. et conc. ou état d'union
                        27.11.16.</p>
                    <p>E z r a L a g n a d o &amp; C i e (Syndic Anis). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'union. 27.11.16.</p>
                    <p>Antoun S e d n a o u i (Syndic Caralli). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 27.10.1.</p>
                    <p>F e u Aly Aly El Z u r g a n i (Syndic Barocas)</p>
                    <p>pour résultat expropr. en cours 4.12.16.</p>
                    <p>D. D o u r a s (Syndic Papasianj. Redd, comptes et dissol. union 4.12.16.</p>
                    <p>D. G e n n a r o p o u l o (Synd. Papasian). Redd, comptes et dissol .union
                        4.12.16.</p>
                    <p>M e h a m i, M a k a r y B i c h a ï (Syndic Cemanget).</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et conc. ou état d'union</p>
                    <p>4.12.16.</p>
                    <p>Abdel Hafez El E m a r i (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Dissol. union 4.12.16.</p>
                    <p>Guirguis M a l l u k (Synd. Anis). Redd, comptes</p>
                    <p>4:i2.16.</p>
                    <p>Abdel G a w a s Aly El W a h c h e (Syndic Anis).</p>
                    <p>Redd, comptes 4.12.16.</p>
                    <p>H a m z a Barakat e t S e ï d Barakat (Syndic Anis). Redd, comptes
                        4.12.16.</p>
                    <p>Abdel M é g u i d H o s n i (Syndic Anis). R e d d, comptes 4.12.16.</p>
                    <p>M i l o D u c c i (Syndic Anis). Conc. n o n h o m o l . :</p>
                    <p>maintien syndic 4.12.16.,</p>
                    <p>R a p h a ï l A k l a d i o u s, Abdel M e s s i k e t G h o -</p>
                    <p>b r i a l A k l a d i o u s (Syndic Anis). Redd, comptes</p>
                    <p>4.12.16.</p>
                    <p>Jean Collaros e t G. C h r i s t o d o u l o (Syndic, 'Anis). Redd, comptes
                        4.12.16.</p>
                    <p>Y o u n a n M a k a r El Malak h (Syndic Anis).</p>
                    <p>Redd, comptes 4.12.16.</p>
                    <p>Abdel R e h i m El B e s s a r i &amp; Cie (Synd. Anis).</p>
                    <p>Redd, comptes 4.12.16.</p>
                    <p>F e u Osman Hassan El T a h a n (Synd. Baracas.</p>
                    <p>Redd, comptes 4-12-16.</p>
                    <p>S a b e t K h a l e f B a c h a (Syndic Caralli). Redd, comptes et dissol.
                        Union 4.12.16.</p>
                    <p>M o r c o s G h o b r i a l &amp; Cie (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Cont. vérif. créanc. et conc. ou état d'union</p>
                    <p>4.12.16.</p>
                    <p>I s k a n d a r Hanna (Syndic Papasian). R e d d, comptes 4.12.16.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>El H a g Amin Hussein . Nouveau rapport d e l'expert en date du 5.10.16. Le
                        débiteur exploite une boulangerie à Gamalieh depuis 15 ans. Il n'existe ni
                        journal ni registre renfermant des frais généraux, sauf un registre
                        comprenant l e s n o m s d e s débiteurs. Le bilan présenté par l e d é
                        biteur au 26 Août 1916 accuse: un Passif d e</p>
                    <p>P. T. 127.038 contre un Actif de P. T. 53.144.</p>
                    <p>P r o p . conc.; 30 %. en 8 termes trimestriels avec l a garantie d e Sa
                        femme. L'expert délégué Piromaly estime que le débiteur ne setrouve pas d a
                        n s l e s conditions vouluespour obtenir un concordat»</p>
                    <pb n="13" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>{Juge-Commissaire: M. Zaki bey Berzi)</p>
                    <p>FAILLITE PRONONCÉE</p>
                    <p>Mahmoud Hassan Gad, marchand de bois, ind. à Mit Mazzah, décl. par arrêt de
                        la Cour en date du 30.10.16. (E. Ghalioungui, Syndic).</p>
                    <p>Zeki Bey Berzi, J.-Com. Date cess. paiement</p>
                    <p>25.3.15. Paiem. 8.11.16 pour n. s. déf.</p>
                    <p>FAILLITE TERMINÉE</p>
                    <p>Abdel A l El A l ñ, A b d o u El Alfl e t Abdel</p>
                    <p>Aziz Ezz, nég. épicier, ind. à Port-Said. (A.</p>
                    <p>Malatesta, Syndic déf.) Jug. du 26.10.16 clôturant la faillite pour manque
                        d'actif.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Abdel Latif Nassef, nég. en manuf. ind. à Zarka. '(Aly Bey Izzat, Syndic
                        déf.; Réun. le</p>
                    <p>3.10.16 pour vérif. renv.en confin. au 8.11.16.</p>
                    <p>Ismail I b r . Zeid e t Aly I b r . Zeid, nég. en manuf. ind. à Belcas. (H.
                        Razzouk, Syndic déf.)</p>
                    <p>Réun. le 25.10.16 pour la form, du conc. à la dite réun. décl. d'union et
                        renv. à l'aud. du 26.10,16 pour la nom. syndic de l'état d'union paiem. au
                        2.11.16 pour jug.</p>
                    <p>M. de Com. Amin é H a s s o u n a e t Frères, nég. en manuf. ind. à Mit
                        Ghamr. (M. Tadros,</p>
                    <p>Syndic déf.) réun, le 25.10.16 p. la form, du conc., renv. en cont. au
                        15.11.16.</p>
                    <p>Mohamed Aly Osman, nég. en manuf. ind.</p>
                    <p>à lsmaïlia (P. Laridi, Syn. déf.) réun. le 25.10.16</p>
                    <p>p. vérif. cr. renv. au 6.12.16 p. la form, du conc.</p>
                    <p>• CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>Georges Kharpakis, commerçant hellène à Kafr Sakr. (H. Razzouk, surveillant,
                        R. S. Rodo-</p>
                    <p>canakis et Cie. déléguée). Réun. le 25.10.16 p.</p>
                    <p>la form, du conc., renv. en cont. au 22.11.16, rapp. déposé à la dite réun.
                        par le surv. qui se réfère au rapp. de MM. les délégués.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE.</head>
                    <p>(Publications-effectuées p e n d a n t l e m o i s d e Septembre 1916)</p>
                    <p>H a l i f a S a c h s et Fils . L'usine de'M. John</p>
                    <p>V. Sachs membre coll. de la Soc. pour la fabrication de Teliina, farine
                        .etc., a été englobée dans la soc. Halifa Sachs et fils, tout en contin.</p>
                    <p>à fonct. au nom de M. John V. Sachs.</p>
                    <p>S. G o r d o n e t Gie. Const, d'une soc. en command, entre Samuel Gordon et
                        un command, suiv. acte du 18.8.16. Siège Alexandrie. Objet:</p>
                    <p>Exportation des œufs: Capital: L.Eg. 1O00.</p>
                    <p>Durée: 1.9.16 au 31.5.17 renouv. d'année en année pour la même période faute
                        préavis avant le 1er Avril. Sign. Samuel Gordon. (Transe.</p>
                    <p>20.9.16 No. 45 V. 22). .</p>
                    <p>L o m b a r d o e t C o . Const, d'une soc. en command, par contr. du 16.9.16
                        entre Nicolas</p>
                    <p>M. Lombardo et un command. Siège Alexandrie.</p>
                    <p>Objet: Exploitât, d'un atelier de photographie et industries similaires. Cap,
                        L.Eg. 60 apporté par le command. Gérance et sign, appart. au sieur Lombardo.
                        Durée: 2 années àp.du 16.9 16</p>
                    <p>renouv. par tacite reconduct, pour la même période faute de préavis 3 mois
                        avant expirât.</p>
                    <p>G a t t e g n o B r o t h e r s . Dissol. de la soc. en nom coll. ayant
                        existé parcontr. du lO.î.IOentre</p>
                    <p>Menahem S. Gattegno et Albert Gattegno, ce dernier a été
                        entièrement-désintéressé. Menahem</p>
                    <p>S. Gattegno a pris la suite des affaires de la soc. dissoute en assumant
                        l'actif et le passif</p>
                    <p>(Conir. 31.8.16 franscr. lé 20.9.16 sub. No. 50</p>
                    <p>V. 22).</p>
                    <p>P o t h i t o s, V o u m v a k i s et Cie. Const, d'une soc. en nom coll.
                        entre Jean S. Voumvakis et Jean N. Pothitos. Siège Alexandrie. Objet:</p>
                    <p>Commerce en général et spécial, exploit, du magasin de bonneterie, mercerie
                        etc. dénommé</p>
                    <p>&lt; Bazar Lyonnais ». Cap. L.Eg. 2750. Gérance et sign, appart. aux deux
                        associés indistinct.</p>
                    <p>Durée: 5 ans à p. 27.5.16. (Contr 27.5.16).</p>
                    <p>J. B r a u n e t C o . Const, d'une soc. en nom coll. entre Jacques Braun et
                        la Dame Marigo</p>
                    <p>Dimitropulo. Cap. 200 L.Eg. Objet : Exploit, d'un restaurant sous la
                        dénom..de Brasserie et</p>
                    <p>Restaurant des Familles. Sign, appart." aux deux associés conj. Durée: 3 ans
                        à p. 1.7.16. (Contr.</p>
                    <p>20.9.16;. ' '</p>
                    <p>S l d i G i c u r e l et Co. Mod. partielle au</p>
                    <p>. contr. du 15.4.15 par le doublement du cap. fixé primitivement à L.Eg. 4250
                        en le portant à L.Eg. 8500, les autres clauses et conditions demeurent les
                        mêmes.. (Contr. du 1.8.16. Transe.</p>
                    <p>26.9.16 sub. N. 62 V. 22).</p>
                    <p>« D r o g u e r i e B a r d e, A. T a h a n é t G.</p>
                    <p>(Sachard, s u c c. ». Const, d'une soc. en nom coll. entre Amin Tahan et
                        Georges Cachard.</p>
                    <p>Siège Alexandrie. Cap. L.Eg. 2000.Objet: Exploit du fonds de commerce appart.
                        aux Héritiers de feu Henri Barde. Gérance et admin. appart.</p>
                    <p>exclusivement à M. Cachard. Sign, aux deux associés. Les affaires du sieur
                        Tahan à Tantah ou ailleurs restent en dehors de la soc. Durée:</p>
                    <p>.10 ans du 1.1.17 renouv. d'année en année faute de préavis 3 mois avant
                        expirât. (Contr. 18.9.16).</p>
                    <p>Elie a . C a v a l i e r o . p. contr. s. s. p. du 11.8.16 const, soc. en
                        command, entre le susd.</p>
                    <p>et un command, pour contin. des aff. ancienne soc. Elie A. Cavaliero et Co.
                        ayant p . obj. com.</p>
                    <p>manuf. Cap. versé par command. L.Eg. 500.</p>
                    <p>Gest. et sign, à Elie A. Cavaliero exclus. Durée</p>
                    <p>3 ans à p. 11.8.16 renouv. par tac. recond.</p>
                    <p>J. B e l s o e t C o . p. contr. s. s. p. du 29.8.16</p>
                    <p>const, soc. en command, entre Joseph Belso,</p>
                    <p>Joseph Mousou et deux command. Gest. admin.</p>
                    <p>et sign, à Belso et Mousou sép. Cap. soc. 1000</p>
                    <p>L.Eg. dont 500 vers. Cap. vers", par command.</p>
                    <p>L.Eg. 666,666 mill, dont 333,333 vets. Durée jusqu'au 31.8.21 renouv. par
                        tac. recond. d'an, en an. à moins de déd.</p>
                    <p>Soc. L é o n R o s e n t h a l . Par contr. s. s. p. du 31.8.16, const, soc.
                        en nom coll. au reg. de</p>
                    <p>Rosenthal et en command, simple aii reg. d'un command. Cap. soc. 500 dont 300
                        appart. par command. But: comm. bijouterie, horl. optique.</p>
                    <p>Gest. et sign. soc. à Rosenthal "exclus. Durée deux ans jusq. 31.8.18,
                        renouv. par tac. recond.</p>
                    <p>d'année en année.</p>
                    <p>S é l i m e h a r n a h et Co. Par contr. s. s. p.</p>
                    <p>du 1.9.16,. const, soc. command, simple pour comm. bonnetle-rie. Gest. admin.
                        et sign, à Chaînait exclus. Cap. soc. L.Eg. 550. Durée jusq.</p>
                    <p>31.8.16 renouv. pour un an à moins de dédit.</p>
                    <p>M a u r i c e B e r n a r d e t B a s i l e T o k a t l y;</p>
                    <p>Par contr. s. s. p. du 17.8.16 const, soc. nom coll. pour command, gros et
                        demi gros art. fer-</p>
                    <p>ronerie. Gest. et sign, aux deux sép. Cap. soc.</p>
                    <p>400 L.Eg. ent, vers. Durée jusq. 31.8.18 renouv.</p>
                    <p>par tac. recond.</p>
                    <p>Z i z i n i a, El K h a d t m e t C o . Par contr. s .</p>
                    <p>s. pr. du 1.9.16, const, soc. nom coll. pour command, simple, p. com. imp.
                        march, toute nat.</p>
                    <p>et op. commiss. Siège à Alex. Sign, aux deux conj. Durée !6 mois à part.
                        31.12.17 renouv.</p>
                    <p>par tac. recond.</p>
                    <p>Société A p a . par contr. s. s.pr. du 27.8.16, const, soc. pour fab. et
                        vente amidon, entre</p>
                    <p>Vittorio Sabatelli, Arturo Cacace, Latino Cozzi-</p>
                    <p>Condivi. Gest. à tous et sign. soc. à deux ass.</p>
                    <p>conj. Cap. soc. L.Eg. 1000. Durée 10 années jusq. 26.8.26.</p>
                    <p>P a b i o E m i n e n t e e t G o . Parcontr. s . s . p .</p>
                    <p>du 31.8.16, const, soc.'nom coll. entre Fabio</p>
                    <p>Eminente, Angelo Bassano, Gino Eminente, pour, contin. aff. comm. et repr. de
                        l'anc. soc. même rais. soc. Gest. et admin. aux trois ass. sép.</p>
                    <p>Durée : 5 années av. eff. rétr. av. renouv. par tac. recond. p. nouv.Jpér.^5
                        ans.</p>
                    <p>F l l ü s Frères et Co. Par contr. s . s . p . du</p>
                    <p>IJ.4.16. const, soc. command, entre Edouard</p>
                    <p>Filus et Albert Filus, ass. coll. et des command, pour contin. aff. anc.
                        mais. Filus Frères et Co.</p>
                    <p>Sign, et gest, à Edouard et Albert Filus. Cap.</p>
                    <p>soc. P.T. 300.000. But : courtages en march, et val. à la Bourse. Durée: du
                        15.8.16 à fin 8.17</p>
                    <p>avec renouv. par tac. recond d'ann. en ann.</p>
                    <p>Youssef e t Ahmed El G a m m a l . Par contr. s. s. p. du 17.9.16 et par
                        suite décès et retraitcert.ass.de la rais. soc. Youssef et Ahmed</p>
                    <p>El Gammal, les ass. rest. cont. anc. soc. diss.</p>
                    <p>Sign. soc. aux mêmes que précéd.</p>
                    <p>A n g e l o P o r i a s i e t G o . Diss, par acte s .</p>
                    <p>s. p. du 31.7.16.</p>
                    <p>A n g e l o P o r i a s i e t G o . Par contr. s. s . p.</p>
                    <p>du 31.7.16, const, soc. nom coll. entre Angelo</p>
                    <p>Poriasi et deux command, pour comm. comestibles et denrées col. Cont, aff.
                        soc. diss. Angelo</p>
                    <p>Poriasi et Co. Cap. soc. L.Eg. 5183,107 mill, dont L.Eg. 1443,107 mill, par
                        Poriasi. Gest. et sign, à ce dernier. Durée du .13.5.16 au 30.4.22.</p>
                    <p>H e s s, G o n s t a n t l n i d i s e t G o . Diss, acte s. s. p. du
                        15.8.16.</p>
                    <p>par</p>
                    <p>G. B o l i a s et Co. Par contr. s. s . p . du 16.9.16, const, soc. en
                        command, entre Constantin</p>
                    <p>D. Bolias et un command, pour export, céréales, coton, graines de coton etc.
                        et commis. Gest. et sign, à Constantin D. Bolias. Cap. soc. L.E. 400.</p>
                    <p>Durée du 16.9.16 au 15.9.17</p>
                    <p>( Publications effectuées p e n d a n t l e m o i s d'Octobre 1916).</p>
                    <p>P s o r u l l a, P a p a s e t G l e . Par acte 14.9.16</p>
                    <p>const, soc. en command, simple entre Georges</p>
                    <p>Psorulla, Néarque Papas et command, pour comm. coton, graines, cér. Siège
                        Alexandrie.</p>
                    <p>Sign. Psorulla et Papas sép. Durée : 3 ans.</p>
                    <p>renouv. tac.- sauf préav. 6 mois.</p>
                    <p>M. I s a c o v i c i e t A. V a g n i e r . Soc. diss.</p>
                    <p>1.10.16 de comm. acc. Isacovici repr. suite aff.</p>
                    <p>G r a n d e P h a r m a c i e Abdalla. Soc. diss.</p>
                    <p>12.10.16 de comm. acc.</p>
                    <p>A g e n z i a Commerciale I t a l i a n a L u s e n a</p>
                    <p>R o s a et; Gle. Soc. diss. 21.9.16 de comm. acc.</p>
                    <p>Lusena repr. suite aff.</p>
                    <p>Abou Bakr e t Ibrahim El T a r a b o l s i e t</p>
                    <p>C i e . Par contr. 30.9.16 const, soc. en nom coll.</p>
                    <p>entre Abou Bakr, Ibrahim, Younès et Mohamed</p>
                    <p>Hussein El Tarabolsi, pr. comm. en génér. Siège -</p>
                    <p>Alexandrie. Cap. L.Eg. 7200. Sign et gest. Abou</p>
                    <p>Bakr et Ibrahim El Tarabolsi. Durée 1 an du 13.8.16 renouv. tac sauf préav. 3
                        mois. Cont.</p>
                    <p>cas de décès.</p>
                    <p>R i c h a r d K e u n e t G o . Par actes, s. p . J.</p>
                    <p>Suarès se retire soc.</p>
                    <p>S t e r n Frères G.M.B.H. Soc. diss, avant terme par jug. 26.6.16 à cause
                        nat. allem. Adrien</p>
                    <p>Veillon prend, suite aff.</p>
                    <p>M a r i a n i, B e v i l a c q u a e t B e r t u z z i . Par acle s. s. p.
                        16.10.16 const, soc. en nom coll. pr.</p>
                    <p>exploit, galvanoplastie, trav. bronze, élec. entre susnom. Siège Alexandrie.
                        Durée: 3 ans du 1.11.16 renouv. tac. Sign, et gest. aux ass. sép.</p>
                    <p>0 t h o n G. Tattaractii e t E m l r i s Frères .</p>
                    <p>Par acte s. s . p. 27.9.16 const, soc. en nom coll.</p>
                    <p>.entre Tattarachi, Michel et Jean Emiris pour comm. et assur. marit. Siège
                        Alexandrie. Durée:</p>
                    <p>3 ansjdu 27.9.16 renouv. tac. Gér. et sign., aux associés.</p>
                    <p>ß •</p>
                    <pb n="14" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>S a s s o n C o u s i n s . Par acte s . s . p . 16.10.16, const, .soc. en
                        nom coll. entre Sélim et Marco</p>
                    <p>Sasson pour comm. import, e t e x p o r t . tous art.</p>
                    <p>Siège Alexandrie, D u r é e : 2 a n s du 16.10.16.</p>
                    <p>Sign, e t gest. à chaque assoc. s é p .</p>
                    <p>Mahmoud Ismail e t Mohamed ftbou</p>
                    <p>Youssef . Diss. soc. 25.9.16 d e comm. acc.</p>
                    <p>E a y p t î a h P e t r o l e u m S t o r a g e G o . P a r proc.-verb.
                        assem..génér. prolong, au 31.12.26.</p>
                    <p>E s c h e r J e s u m a n e t &lt;2o. Diss. soc. >6.8.16.</p>
                    <p>' e . Constantin i d è s F i l s . Par acte s . s . p .</p>
                    <p>•,14.10.16 const, soc. en nom coll. entre John et</p>
                    <p>Alexandre Constantinidès pour comm. coton, graines. Siège Alexandrie avec
                        succursale Mit</p>
                    <p>Samanoud. D u r é e : 15.10.16 au 1.6.20. Sign, et igest, à John C.
                        Constantinidès.</p>
                    <p>f h i l i p p i d è s, H n g e l e t t o s e t C o . Par acte s . s . p .
                        1.10.16 const, soc. command, simple entre D. Philippidès et A. Angelettos
                        pr. commis, et représ. Siège Alexandrie. D u r é e : 1.10.16 au</p>
                    <p>'31.fe.17. Gest. et sign, à chaque assoc. en nom.</p>
                    <p>Youssef Yacoub e h a m l a e t C o . Par acte s . s . p . 26.9.16 soc. pror.
                        au 30.6.18 avec augm.</p>
                    <p>capital. .,</p>
                    <p>•</p>
                    <p>• TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>B_. M a d o n i a e t H. Y e l a r d i . Par acte du 15.9.16 diss, d'un
                        commun accord de la société prénommée. A. Velardi a pris la suite des
                        opér.</p>
                    <p>ainsi que le règl. de l'actif et passif. (Trans, sub.</p>
                    <p>146 d e la 41e A. J.).</p>
                    <p>A l b e r t d e P a z et Cie. Par acte du 15.9.16</p>
                    <p>const, d'une soc. en comm. simple entre Elie et</p>
                    <p>Albert P a z et un commanditaire. Objet : Comm.</p>
                    <p>d e mercerie et bonneterie. Durée : 3 ans, renouv.</p>
                    <p>faute d'un préavis de 6 mois. Gér. aux 2 comm.</p>
                    <p>Cap. L.E. 350. (Trans, sub. 148 d e la 41e A. J.).</p>
                    <p>B e r i v a l i d B l t t o n e t C í e . Par acte du 16.9.16</p>
                    <p>diss, d e la soc. en comm. prénommée. Chalom</p>
                    <p>Bitton est autorisé seul à signer tous actes, toucher toutes.sommes.et
                        quittances. {Trans, sub.</p>
                    <p>144\de la 41e A.J.). ~</p>
                    <p>• JL M a t t a t i a e t J. H a b o b a . Par acte du 17.9.16 diss, d'un
                        commun accord de la société prén. Les dettes s'élévant à P . T. 26860 seront
                        réglées moitié par chaque ass. Le mag. d e la rue El Bawaki a été attribué à
                        Mattatia, celui de la rue du Mouski à Haboba. (Trans, sub. 143 d e l à 41e
                        A.J.).</p>
                    <p>M i c h e l P o l i t i s &amp; Cie. Par- Procès-verbal du Í.9.16, M. Politis
                        déclare qu'il est seut propriétaire de la R. S. précitée et qu'il est seul à
                        exploiter le Café Riche et la Boulangerie d'Ab-</p>
                    <p>dine. (Transe, s u b 136 de la 41e A. J.).</p>
                    <p>* B. Z à n à n ï r i Se C i e . Par acte du 28.7.16</p>
                    <p>dlssol. de la Société en comm. prénommée.</p>
                    <p>Joseph Zananiri est seul chargé de la liquidation, il assume le passif et
                        l'actif.</p>
                    <p>^ a . P a n g a l o &amp; Cie. Par acte modificafif du 5 Octobre 1916, le
                        Sieur B. Antoniou aura le droit de signer désormais conjointement avec</p>
                    <p>A. Pangalo. (Transe, s u b 152 d e l a 41e A. J.).</p>
                    <p>' S é l i m H b d o u S é l i k et fils . Par acte du 18.8.16 dissol. à
                        compter du 30.6.16 de la société prénommée p a r suite du décès d e Sélim
                        Abdou</p>
                    <p>Sélik. D'accord avec les héritiers, le Sieur</p>
                    <p>Abdel Ghani Sélim Abdou est devenu seul propriétaire de l'actif de la
                        société.</p>
                    <p>Félix P i p e r n o, Elie D a s s a &amp; Cie. Par acte d u 27.9.16,
                        constitution d'une soc. en comm.</p>
                    <p>simple pour dédouanage, transports, assurances.</p>
                    <p>Durée 9 ans à partir du 1.11.16. (Transe, sub</p>
                    <p>150 d e la 41e A. J.).</p>
                    <p>N a g g a r e t H a r a r i . Par acte du 25 7.16</p>
                    <p>const, d'une soc. en nom coll. entre Félix Naggar e t M o u r a d . A.
                        Harari. O b j e t : Vente de march, manuf. anglaises et autres. Siège au
                        Caire. Durée:</p>
                    <p>3 a n s à p . du 23.9.15. Cap. L.E. 600. Gér. app.</p>
                    <p>aux 2 ass. exclus. (Trans, sub. 148/41e A.J.).</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>RÈGLEMENTS DE SERVICE</head>
                <p>d e s J u r i d i c t i o n s f / l i x t e s</p>
                <p>Pour la XLII Année Ju diciaire</p>
                <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                <p>Président: M. J. Paulucci d e ' Calboli.</p>
                <p>Vice-Président: M. A. Pereira e Cunha.</p>
                <p>L R E CHAMBRE CIVILE : M. M. Paulucci,</p>
                <p>Président; Ragheb- Bey Ghali, W. H. H.</p>
                <p>T h o r n e . . -</p>
                <p>(M. Abdel Meghid bey Farid, suppléant).</p>
                <p>Audiences le Samedi à 8 h . 1/2 du matin.</p>
                <p>Seront portées directement devant cette Chambre:</p>
                <p>a) Toute.s les affaires personnelles et mobilières prévues à l'art. 32 du C. de
                    Proc. Civ. e t Com. sauf celles attri- .</p>
                <p>buées a u x 2me et 4m9 Chambre;</p>
                <p>b) Les appels formés contre les jugements rendus p a r le</p>
                <p>Tribunal de Justice Sommaire, en matière civile, prévus au'</p>
                <p>même Article.</p>
                <p>2ME CHAMBRE CIVILE: M. M. G. d e Herreros,</p>
                <p>Président; Wassif Bey Simaika, W. H. H.</p>
                <p>Thorne.</p>
                <p>(M. Abdel Meghid bey Farid, suppléant).</p>
                <p>Audiences le Wardi à 8 h . 1/2 du matin.</p>
                <p>Seront portées, p a r citation -directe, devant ia 2ine</p>
                <p>Chambre Civile :</p>
                <p>a) Toutes les affaires relatives aux expropriations immobilières depuis et y
                    compris l'opposition à commandement, jusques et y compris la distribution du
                    prix d'adjudication;</p>
                <p>b) Toutes les revendications en matière immobilière et celles relatives aux
                    licitations.</p>
                <p>A D J U D I C A T I O N S.</p>
                <p>JUGE DÉLÉGUÉ: M. G. d e Herreros.</p>
                <p>(Audiences le Mardi à 4 h . de relevée).</p>
                <p>TRIBUNAL DE COMMERCE et 3™ Chambre</p>
                <p>Civile pour l e s appels en matière commerciale.</p>
                <p>M. M. Cunha, Président; Mohamed Bey</p>
                <p>Moustafa, Favenc.</p>
                <p>CM. Abdel Messih bey Simaika, suppléant).</p>
                <p>Audiences le Lundi à 8 h . 1/2 du matin.</p>
                <p>Seront portées directement devant cette Chambre :</p>
                <p>a) Toutes les affaires commerciales en général, sauf celles attribuées à la 4ma
                    Chambre;</p>
                <p>b) Celles relatives aux faillites et aux concordáis préventifs</p>
                <p>; .</p>
                <p>c) Les appels des jugements îendus par.le Tribunal de</p>
                <p>Justice Sommaire en matière commerciale.</p>
                <p>4 M E C H A M B R E CIVILE E T C O M M E R C I A L E :</p>
                <p>M. M. Van H o m e, Président; Suzanne,</p>
                <p>B o g h o s Bey Agopian.</p>
                <p>Audiences*le Jeudi à 8 h . 1/2 du matin.</p>
                <p>Seront portées directement devant cette Chambre:</p>
                <p>a) En matière commerciale: les actions relatives aux effets de commerce et aux
                    comptes-courants ainsi que les actions pour renvois intempestifs;</p>
                <p>b) En matière civile : les actions pour l'exécution des contrats de vente de
                    coton à terme, les revendications mobilières, les accidents et les affaires
                    relatives aux partages'</p>
                <p>et à l'exécution des contrats de vente immobilière.</p>
                <p>Cette Chambre connaîtra en outre de toutes les affaires en matière Civile ou
                    Commerciale qui lui seront renvoyées d'office par les Ire et 2me Chambres
                    Civiles et p a r la lr e</p>
                <p>Chambre Commerciale.</p>
                <p>TRIBUNAL DES RÉFÉRÉS: M. Paulucci,</p>
                <p>Président.</p>
                <p>Audiences le Lundi à U h. du matin.</p>
                <p>JUGE DE SERVICE : M. Paulucci.</p>
                <p>J U S T I C E S O M M A I R E, C H A M B R E D U J E U D I :</p>
                <p>j u g e D é l é g u é : M. Van Ackère.</p>
                <p>Toutes les affaires commerciales visées par l'Art. 29</p>
                <p>§ lr e du Code de Procédure, y compris les affaires maritimes visées par l'a r t
                    . 3 du Code de Çom.</p>
                <p>Audiences à 3 h . de relevée.</p>
                <p>JUSTICE S O M M A I R E, C H A M B R E D U S A M E D I :</p>
                <p>Juge D é l é g u é : M. Vaux.</p>
                <p>Toutes les affaires en matière civile visées par l'art. 29 du Code de Procédure,
                    § 1er et 4,u6 (sauf les billets souscrits par des filles, des femmes non
                    commerçantes et de simples cultivatenrs, a r t . 114 Code de Com.)</p>
                <p>Audience à 3 h . de relevée. -</p>
                <p>J U S T I C E S O M M A I R E, C H A M B R E D U M E R CREDI</p>
                <p>: Juge D é l é g u é : M. Sorokinn.</p>
                <p>Toutes les affaires sommaires non déférées aux deux autres Chambres, à savoir
                    :</p>
                <p>a) Toutes les affaires visées par les § § 2 et 3 de l'art. 29 du Code de
                    Procédure.</p>
                <p>b) Les billets souscrits par des filles, des femmes non commerçantes et de
                    simples cultivateurs (art. 114 du Code de Commerce), qui rentrent clans la
                    compétence sommaire.</p>
                <p>Audiences à 4 h . de relevée.</p>
                <p>• TRIBUNAL C O R R E C T I O N N E L : M. A l . V a n</p>
                <p>Ackère, Président; B o g h o s b e y Agopian,</p>
                <p>W. H. H. Thorne.</p>
                <p>Audiences le Mercredi à 9 h . du matin.</p>
                <p>CHAMBRE DU CONSEIL : M. M. d e Herreros,</p>
                <p>Président; R. A. Vaux, Abdel Mèghid b e y</p>
                <p>Farid.</p>
                <p>Audiences le Lundi à 4 h . de relevée.</p>
                <p>CHAMBRE DE DISCIPLINE : M. M. Paulucci,</p>
                <p>Président; Cunha, R a g h e b b e y Ghali.</p>
                <p>TRIBUNAL D E S C O N T R A V E N T I O N S : M.</p>
                <p>Sorokinn.</p>
                <p>Audiences le Lundi à 9 h . du matin.</p>
                <p>ORDRES ET CONTRIBUTIONS: M. B o g h o s b e y A g o p i a n .</p>
                <p>J U G E D ' I N S T R U C T I O N POUR L E S É T R A N GERS</p>
                <p>: M. B. F a v e n c.</p>
                <p>. J U G E D ' I N S T R U C T I O N P O U R L E S INDIGÈNES</p>
                <p>(banqueroutes simples comprises): M. Abdel</p>
                <p>Messih b e y Simaika.</p>
                <p>J U G E D ' I N S T R U C T I O N P O U R L E S B A N Q U E R</p>
                <p>O U T E S FRAUDULEUSES À L'E N C O N T R E D E S</p>
                <p>INDIGÈNES : M. Wassif Bey Simaika.</p>
                <p>GREFFE DES HYPOTHÈQUES (et surveillance des services hypothécaires): M, M o h a m
                    e d Bey Mustaîa.</p>
                <p>B U R E A U D E L'A S S I S T A N C E JUDICIAIRE :</p>
                <p>M. M, V a n H o m e, Président; l e Procureur</p>
                <p>Général, le Bâtonnier d e s A v o c a t s .</p>
                <p>C O M M I S S I O N D ' E X A M E N P O U R LES C O M -</p>
                <p>MIS-GREFFIERS : M. M. Paulucci, Président;</p>
                <p>Cunha, Mohamed Bey Moustafa; le Chef du Parquet.</p>
                <p>C O M M I S S I O N D ' E X A M E N P O U R LES H U I S - '</p>
                <p>SIERS: M. M. Paulucci, Président; Cunha,</p>
                <p>Suzanne, Abdel Meghid Bey Farid, l e Bâtonnier d e s A v o c a t s .</p>
                <p>C O M M I S S I O N D ' E X A M E N P O U R LES I N T E R PRÈTES</p>
                <p>: M. M. R. A. Vaux, Mohamed Bey</p>
                <p>Moustafa, Abdel Messih Bey Simaika.</p>
                <p>C O M M I S S I O N P O U R L E S EXPÉDITIONNAIRES:</p>
                <p>M.Al. Paulucci, Président; Cunha, W. G.</p>
                <p>Van Horne, Abdel M e g h i d Bey Farid, B o g h o s Bey Agopian, l e Chef d u
                    Parquet.</p>
                <p>C O M M I S S I O N POUR LES E X P E R T S : M. M.</p>
                <p>Paulucci, Président; Cunha, Ragheb Bey</p>
                <p>Ghali, le Chef du Parquet,</p>
                <p>A N C I E N N E T É D E S M A G I S T R A T S : M. M.</p>
                <p>1. A. Sorokinn, 2 . R a g h e b Bey Ghali, 3 . W.</p>
                <p>G. V a n Horne, 4 . Mohamed Bey Moustafa.</p>
                <p>5 . Abdel Messih Bey Simaika, 6 . M. Suzanne.</p>
                <p>7 . E. Garcia d e Herreros, 8. B o g h o s</p>
                <p>Bey Agopian, 9 . R. A. Vaux, 10. Abdel</p>
                <p>Meghid Bey Farid, 11. C. V a n Ackère,</p>
                <p>12. Wassif Bey Simaika, 13. B. F a v e n c,</p>
                <p>14. William H. H. Thorne.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>MiMions au Tableau k l'Ordre k i Avocats</head>
                <p>1° M. M. Gauci Saivator, H a m a w y C o n s tantin, avocats résidant à
                    Alexandrie; Ebed</p>
                <p>N. Georges, Phronimos Apostolo, avocat s résidant au Caire, ont été admis à
                    représenter l e s parties par devant la Cour d'Appel</p>
                <p>Mixte d'Alexandrie. '</p>
                <p>2° M. Liatrico Sopholo, avocat résidant à Mansourah, a été admis à représenter
                    les parties par devant l e s Tribunaux Mixtes d e</p>
                <p>Ve Instance.</p>
                <p>3° M. M. Felonico A\ario, Lascaridis Jean,</p>
                <p>Gabriel Moussalli, Valentis Nicolas,' Sini-</p>
                <p>galia Carlo, Borghi Walter, SouccarEdouard, avocat s résidant à Alexandrie-;
                    Avierinos</p>
                <p>Pierre, Habib Ibrahim, Hussein Bey Teymour,</p>
                <p>Sarki Moustapha Fahmy, Aziz Philippe, An-</p>
                <p>ghelaki Athanase, avocat s résidant au Caire, ont été admis à faire leur s t a g
                    e et inscrits à la suite du Tableau.</p>
                <p>Alexandrie, le 6 Novembre 1916.</p>
                <p>Le Secrétaire de la Commission,</p>
                <p>A. VERNONI.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
